<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Lumi Wu]]></title>
  <link href="http://luminsense.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://luminsense.github.io/"/>
  <updated>2018-07-17T21:56:33+08:00</updated>
  <id>http://luminsense.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lumi Wu]]></name>
    <email><![CDATA[wulianglumin@foxmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[认知之旅(3)：追求真实]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/journey-of-cognition-03/"/>
    <updated>2018-07-18T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/journey-of-cognition-03</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我所理解的「inner peace」，是恰到好处的与现世共处的状态，是持续性的高质量的体验。<strong>而我所认为的「高质量的体验」，是在对真实的客观世界建立充分的认知后，所经历的感受、理解和判断。</strong></p>

<p>并非所有的体验都是「高质量的体验」。原始、朴素的情绪，就是一种低质量的体验。情绪让我们对事情产生先入为主的成见，而不是抱着中立的心态去看待现实；放任情绪会让我们仅仅满足于浅层的满足感，而忽略对更高层面的追求。<!--more--></p>

<h2>穿透情绪</h2>

<p>情绪是一套非常有效的机制，它赋予了我们在面对简单系统时快速反应的能力。情绪几乎是写在基因里的，所以它能让人在年幼时就能对外界的信息产生最基本的反馈。</p>

<p>然而，在面对现实时，情绪在绝大多数情况下都是有害的。当人随着年龄增长，周遭环境会逐步从简单系统替换为复杂系统，人的思维系统也需要从情绪&amp;直觉进化为理性&amp;逻辑。只不过大部分人的系统在这个过程中毫无改变。</p>

<p><strong>情绪有两大致命的缺陷：</strong></p>

<ol>
<li><p>情绪仅通过浅层的信息量便得出了结论，这个过程是如此的快速、方便，而懒惰的我们会轻易地采纳情绪系统得出的结论，同时便放弃了使用逻辑系统深入思考的可能性；<strong>情绪屏蔽了人的思维潜力；</strong></p></li>
<li><p>情绪系统的规律是如此的简单，这使得我们的情绪体验非常容易被预测；如果我们总是依赖情绪去决定认知和行为，这也意味着我们的<strong>认知非常容易被操控、行为非常容易被设计</strong>。事实上，商业中的很多环节都是依赖这点，比如品牌洗脑、营销、用户体验、消费心理等等。</p></li>
</ol>


<p>我们可以看看几种情绪诉求是如何影响人的判断、如何使人变得容易控制的：</p>

<ul>
<li><p><strong>安全感：</strong>人总是希望自己呆在一个安全的外部环境中，并且会无意识地一次次确认环境是否足够安全。问题在于，这种确认行为往往只是依靠直觉系统进行的，这使得人的情绪体验有很大可设计的空间。例如对于老人，「包治百病」的保健品总是能获得一次次有效的营销；例如对于女性，「送XXX才能看出他爱你」的叙述方式总能唤起人的动机。由于命中了人类最基本的需求，安全感成为了最普遍、诉求最大、同时也是最容易被针对的情绪。</p></li>
<li><p><strong>自尊：</strong>人总是希望自己能扮演一个受尊重的社会角色，这往往会让人对自身的外在表现提出很多不切实际的要求，例如：不能让人觉得无知（最好看起来全知全能）、不能让人觉得窘迫（最好看起来非常富有）。适当的自尊有助于保持自我要求，但过度的自尊（即上面括号里的那种程度）则会让人产生诸多非理性行为，例如：明明不懂却不问、明明做不到却偏要给承诺等等。过度自尊可谓是「追求真实」的第一个敌人。</p></li>
<li><p><strong>恐惧：</strong>人总是希望跟熟悉、可控的事物接触，而对陌生、不可控的事物会产生天然的恐惧。然而，复杂系统对人而言本身就是陌生、不可控的。了解现世就意味着跟恐惧共处。如果无法突破，那么人对于复杂系统就会产生很多无脑、奇怪（但符合直觉）的见解，就跟两年前我写的<a href="http://lumiwu.com/blog/blackbox-panic/">《黑盒恐慌》</a>中描述的一样。</p></li>
<li><p><strong>被认同的需要：</strong>人总是希望自己的行为喜好被认同，甚至被追随。人总是希望自己属于某个群体，但同时又是这个群体中最特别、最高级的一员。这种想法形成了最适合消费主义生长的土壤。</p></li>
</ul>


<p>其实人比想象中脆弱得多。但情绪对此的解决方案是：让人感觉自己不那么脆弱，这样至少能活下去。然而我们所追求的是：让自己在事实上变得不那么脆弱，这样才能选择怎样去活。</p>

<p>所以我们需要认识自身情绪的成因和机理，并且用理性的力量去把控，摆脱情绪对人的桎梏。</p>

<p>幸运的是，情绪的模式并不复杂，其触发条件也比较固定。所以判断自己是否被情绪影响并非难事。但这依然要求我们具备时刻自省的习惯，时常审视自己的情绪系统是否处于思维的最高优先级。经过刻意练习，我们能对情绪产生充分的认知，并且穿透情绪，用理性的角度观察现世。</p>

<h2>透明：一种全新的生活体验</h2>

<p>情绪虽然有很多问题，但从情绪获得的快乐和满足感却是如此廉价易得，以至于很多人除了情绪之外，就没什么其他的方式能得到满足了。</p>

<p>但我们要追求高质量的体验，就必须放弃情绪所带来的满足感。我们需要对客观世界建立充分的认知，<strong>而这种获取认知的过程，本身就可以是满足感的来源。</strong></p>

<p>为了获取真实的认知，我们需要摆脱自己的情绪和偏见，需要研究现实系统的运转逻辑，需要甄别各种信息的可信程度，需要理解他人的世界观和思维…… 「追求真实」是一个不断提出疑问、滤除干扰的过程，这些都需要反直觉的刻意训练，而这个过程也能赋予我们一些重要的能力：</p>

<ul>
<li><strong>自我认知。</strong>我们需要以冷眼旁观的角度，观察在面对某件事情时自身情绪的反应，研究自身疼痛、恐惧、抗拒的来源，这能帮你发现主观意愿与客观现实的冲突所在；另一方面，它也能让你诚实地面对自身知识的局限和能力的边界，从而得到接下去获取认知的方向。</li>
</ul>


<p>关于这点，我极度推荐一篇文章：<a href="http://36kr.com/p/5069600.html">《重新认识领导力：主观世界的破碎与重建》</a></p>

<ul>
<li><p><strong>去噪。</strong>生活有各种各样的噪音试图触发你的情绪，干扰你的判断，而它们的伎俩往往是利用人们直觉系统的<a href="https://www.jianshu.com/p/6379a83c2e6c">认知偏差</a>。从逻辑上发现其不自洽之处，可以帮我们摆脱噪音的影响。</p></li>
<li><p><strong>系统性思维。</strong>我们需要了解到一件事情的发生是由多种因素相互作用的结果，而最明显的原因可能并非最重要、最本质的原因。它能让我们以更全面的角度去看待事情，并以更长远的视野来判断事情的发展。</p></li>
<li><p><strong>理解。</strong>我们需要接受人与人大不相同，没有必要以自身的认知来 judge 他人的行为。对真实的探求还能让我们以旁观者的角度去看待自己与他人的互动，获取更多信息，从而进一步发现对方深层的思维方式和动机，达成理解，促进合作，顺便提升对人的欣赏水平。这点对产品经理尤其重要。</p></li>
<li><p><strong>专注。</strong>人们很容易被各个相互冲突的欲望牵制拉扯，从而影响判断力，例如事业成就与业余时间。基于准确的自我认知，以及对现实的系统性理解，我们能发现哪些是对自己真正重要的元素，分辨自身的目标与欲望，获得有方向性的生活体验。</p></li>
</ul>


<p>如果要用一个词来形容「追求真实」的感受，我觉得是<strong>「透明」</strong>。这是一种客观世界的迷雾逐渐散去、主观世界逐渐变得清晰的感觉。它除了能带来满足感以外，还能带来真实的安全感。</p>

<p>这种全新的生活体验所带来的满足感和长期价值，是情绪绝对无法比拟的。</p>

<h2>两颗药丸</h2>

<p>然而，站在中立和负责任的角度，<strong>我们不能说「追求真实」就是正确的生活方式。</strong></p>

<p>还记得《黑客帝国》吗？未来的人类被AI所奴役，作为生物电源跟牲畜一样被饲养在培养仓里。AI通过VR控制人们的大脑，让人们认为自己生活在一个幸福快乐的世界里。当反抗者在虚拟世界找到主角时，他告诉了主角真相，并拿出了两颗药丸：</p>

<ul>
<li>吞下蓝色药丸：认为刚才看到的只是一场梦；</li>
<li>吞下红色药丸：从虚拟现实中醒来，看到人类生存的真相。</li>
</ul>


<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/matrix.png"></p>

<p>虽然在电影中，主角毫不犹豫吞下了红色药丸，但在现实中，选择红色药丸是有门槛的：<strong>你需要经历自我否定、自我怀疑、三观崩裂甚至抑郁，才能适应「追求真实」的状态，并从中获得乐趣。</strong></p>

<p>那是否存在一生都无法适应的人呢？有，而且很多。只不过由于幸存者偏差，他们不会经常出现在大家的视野里。基于对人类境遇的悲悯，我觉得或许单纯的快乐对他们会是更好的选择。</p>

<p><strong>但我依然坚持，只有对现实的真相有了足够的理解，对自己在各种环境下的体验有了充分的感知之后，你才能发现你真正喜欢或讨厌的体验是哪些，你真正珍视的事物是哪些。这个时候，你才能重构一个「真实的自我」，才能获得稳固的价值观、强大的能力和高质量的生活体验。</strong></p>

<h2>P.S.</h2>

<p>此文的草稿创建于1月31日，发布于7月17日。在这半年的时间里，我为了完整且准确地表达这些内容，将文章推倒重写了很多次。事实证明，将零散的想法整理为结构化的语言，并不是一件容易的事。</p>

<p>与此同时，这也让我意识到自己的局限：我还远远没有能力完成之前想象的第四章（主要内容是：发现改变外部世界的路径，达成主观世界与外部世界和谐一致的状态）。</p>

<p>我觉得自己要首先达到这种状态，才能将其路径以抽象和结构化的方式描绘出来。而这中间需要多长的时间，是不可预知的。我只希望自己在有生之年，能够得出这个结论吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[认知之旅(2)：拥抱信息]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/journey-of-cognition-02/"/>
    <updated>2018-02-01T02:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/journey-of-cognition-02</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一章已有谈到，当我们的认知无法解释事实时，我们应该怎么做：坦然面对现实与认知的冲突，通过归因的方法去探求对现实本质的解释，将痛苦转化为好奇心。</p>

<p>这看上去是一句正确的废话，但这个行为模式是跟你刻在基因中的本能相违背的，所以你需要刻意训练才能建立这样的心理机制。</p>

<p>那么同样，对于「获取信息」这件事情，我们要先明白，当信息否定了我们自身的观点和行为时，我们应该怎么做。<!--more--></p>

<h2>与错误共处的心理机制</h2>

<p>想象一下这个场景：</p>

<p>你花了很多时间，按自己所认为正确的方式，全情投入地去做一件事情。然而某一天，你突然发现：你所做的一切都没有效果，甚至这件事情本身都没有意义。</p>

<p>当这种惨痛的事情发生时，往往已经对你造成了很大的损失。如果事后复盘，一切再来一遍，你会怎么做呢？</p>

<p>你会想着早点看清事情的本质，越早越好，甚至在着手去做之前就能看清，然后基于现实去调整自己的预期、选择、策略、行为。</p>

<p>那为什么我们常常做不到这点呢？</p>

<p><strong>这是因为人性都是逃避痛苦的。</strong>当你沉浸在创造一件事的满足感和快乐中，若别人告诉你「你所做的都是错的」，你是不会希望听到的。因为后者是对你的否定，它意味着你所有的努力付诸东流，你所有的快乐或许也会荡然无存。</p>

<p>但是，若你没有及时发现自己的观点是错的，或者自己的做法有问题，那么你会在不经意间产生很多小错误。这些小错误终将累积成大错误，而到那时，你将不得不承受更大的痛苦去面对它。</p>

<p>所以，摆在你面前的有两个选择：</p>

<ul>
<li>每次承受一点痛苦，发现100次小错误；</li>
<li>逃避100次痛苦，让100个小错误积累成1个大错误，并且用1000倍的痛苦去面对这个大错误。</li>
</ul>


<p><strong>我们需要克服本能，才能看到现实。如果我们错了，我们希望尽快找到某种信息，让我们发现自己错了，以及错在哪里。我们需要让发现小错误成为习惯，以避免自己陷入更大的困境。</strong></p>

<p>如果你以「逃避痛苦」作为生活的目的，你就无法真正获取信息。如果你以「获取信息」作为生活的目的，你就能与错误共处，并且发现一种更好的行为模式：<strong>自我证伪。</strong></p>

<p>自我证伪的核心在于：<strong>主动寻找与自己的观点不符的事实、主动发现自己行为所带来的负面效果。</strong></p>

<p>具体的做法有很多。例如 Ray Dalio 在《原则》中多次提到的：找到比自己更聪明的人，让他们给自己的观点挑毛病。</p>

<p>但不管怎样，其本质都是相同的：<strong>建立一套心理机制，将发现错误这件事情看做纯粹的信息量（而不是对自我的否定），然后主动出击，探明现实。</strong>时刻与小错误共处，以避免更大的错误。</p>

<h2>接触信息的行为机制</h2>

<p>在我的经验，以及阅读，以及与更聪明的人交流的过程中发现：「无知」是一个人从生到死都永续的状态。而从「无知」中衍生出来的，还有「偏见」。每一次我们获取信息量的过程，都会是一次消除偏见的过程，和一次发现自己错误的过程。</p>

<p>一旦能够坦然与错误共处，我们很快就能发现，自己的任何想法都有可能是错误的。<strong>所以建立一套行为机制，让自己通过环境和习惯接触尽可能多元且有价值的信息量，就显得尤为重要。</strong>在这样的机制下，我们不仅能方便自我证伪，还能被动地获取大量信息，在不经意间更新自己的认知，甚至发现全新的领域。</p>

<p>我可以分享几条自己正在执行中的机制：</p>

<p><strong>一、让自己身处充满信息量的环境。</strong></p>

<p>若你的环境每天都能给你带来新的信息，那么你会对这个世界上所发生的事情更加敏感，也更有可能综合不同领域的信息，来思考这些事情背后更通用的底层逻辑。而在不同类型的环境中，职业环境恐怕是最重要的。</p>

<p><strong>二、关注信息量的初始来源。</strong></p>

<p>人与人之间，生产信息量的能力是不对等的。可以说，2%的人生产了80%有价值的信息量。如果某个信息不断地被二次演绎、三次演绎，那说明这个信息的来源是非常靠谱的。</p>

<p>找到这个来源，吸收这个来源的其他信息，你获取的信息量会更密集、价值更高。长期进行这个过程，会让你在各领域都建立起「靠谱信息量的来源库」，提升信息获取的效率。</p>

<p><strong>三、关注元信息。</strong></p>

<p>所有信息都有可能存在偏差。对于观点类信息，信息中可能有错误的部分，或者其作用领域是有限的。对于事实类信息，其叙述的角度也可能是不完整的。</p>

<p>关注信息之上的「元信息」，会帮助我们对信息的准确性和边界作出更好的判断。这些「元信息」包括但不限于：领域、时间、信息陈述者所扮演的角色、空间位置、文化背景等等。</p>

<p>这些元信息还会帮你勾勒出信息所处的环境变量和全局图景，你可以由此为线索，发现更多有价值的信息。</p>

<p><strong>四、做信息量的路由，主导信息的聚合与交换。</strong></p>

<p>不得不承认，很多有价值的信息，你是根本无法主动搜寻到的，因为它们只存在于某些人的脑子里。</p>

<p>它们可能是一些未成型的想法，未验证的概念，或者是聪明人费尽一生悟出、但说出来却没人能懂的理念。你很难通过查阅数据库、网站和书籍去获取这些信息，你只能与特定的人建立连接。</p>

<p>那么，如何与这样的人连接呢？你得有同等价值的信息量来更新他的认知，以此作为交换。</p>

<p>那么，你又从哪里获得同等价值的信息量呢？一方面是自身的经验和思考，而另一方面，你又可以从更多人身上获得。</p>

<p>以开放的态度迎接各种聪明人的想法，你就能做一个信息量的路由：信息在你身上聚合，同时也交换给你的每一个连接者，你和所有连接者的价值都会长期提升。所以这就是为什么我们会说：「连接一切。」</p>

<h2>试金石算法</h2>

<p>错误的信息有很强的误导性。</p>

<p>若你从一个错误的信息着手开始分析，那么你必将得出错误的结论，进而做出错误的选择。比如，如果一个人坚定地认为社会达尔文主义有其生物学基础，那么在经历了充分的思考后，他很可能就会变成一个纳粹主义者。</p>

<p>如何判断一个观点类信息正确与否呢？我们需要建立自己的<strong>「试金石算法」</strong>。下面是平时在我脑海里运行的「试金石算法」：</p>

<ul>
<li>若找到确凿的实验数据可将信息证伪，则信息为假，或需要缩减其作用域；</li>
<li>利用第一章的「归因算法」询问信息的演绎者，看看其本质归因是否是一个无法辩驳的「第一性原理」，同时在整个归因链中是否保持逻辑自洽；若否，则信息的准确性存疑；（失败案例通常是问了几个「为什么」就卡壳，但对于大多数信息而言，这都是个非常严苛的条件，很少有人能让自己的叙述真正逻辑自洽）</li>
<li>明显利用认知偏差和逻辑陷阱叙事的，可完全无视；（如：我村子里那个成绩最差的孩子现在赚了大钱）</li>
<li>拒绝解释信息来源或推导过程的，可完全无视（来源需保密的情形除外）。</li>
</ul>


<p>当然，这些「试金石算法」肯定不是完整的。这是因为算法本身也是一种认知，需要不断有信息量的补充，才能摸索出更多的规则。</p>

<p>所以，与其期望被告知某种「试金石算法」，不如在日常生活中有意识地搭建起「试金石算法」的迭代机制，让自己的判断力在一次次信息的冲刷中不断完善。</p>

<h2>总结</h2>

<p>第一章和第二章，讲的都是<strong>「如何建立对现实的理解」</strong>：</p>

<ul>
<li>首先，要建立一套心理机制，让自己的态度从「逃避痛苦」转化为「探求现实」：

<ul>
<li>当现实与既有认知不符，我们通过研究事实去更新认知，而不是通过否认事实去寻求舒适；</li>
<li>当现实否定了自己的意义，我们及早发现并调整方向，并且学会通过证伪去主动审视自身观点和行为；</li>
</ul>
</li>
<li>然后，我们尽可能获取多元的信息量，并通过「试金石算法」判断其准确性；</li>
<li>最后，我们基于手头的信息量，不断运行「归因算法」，尝试发现事物背后的底层规律，也就是「第一性原理」。</li>
</ul>


<p>现在，假定我们已经对现实建立了充分的理解，我们将要带着这些认知，结合自己的主观感受，尝试去回答这些问题：<strong>我是谁？他们又是谁？哪些事情是我喜欢或讨厌的？我最终想要的又是什么？</strong></p>

<p>在下一章，我们从外部世界切换到内部世界，看看怎样才能找到自己的「inner peace」。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[认知之旅(1)：拨开迷雾]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/journey-of-cognition-01/"/>
    <updated>2018-01-24T09:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/journey-of-cognition-01</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>通常来讲，你的认知会给你输出三种类型的信息：</p>

<ul>
<li>对事实的解释</li>
<li>对未来的预测</li>
<li>价值观与判断</li>
</ul>


<p>其中，「对事实的解释」是后两者的基础。只有实事求是地发现事实背后的成因，才有可能充分理解外部世界的运作规则。然后，才有可能看到外部将会发生什么事，才有可能在内部拥有稳固的价值观。</p>

<p>认知之旅的第一步，是要让外部世界从抗拒变为接受，从模糊变为清晰。<!--more--></p>

<h2>放下虚假的自我</h2>

<p>寻求「对事实的解释」这件事情，是有难度的。<strong>这是因为，我们的本能是去抗拒与自己既有观念不符的事实，而不是去接受它们。</strong></p>

<p>想象这么一个场景：</p>

<ul>
<li>你一直认为世界应该按照某种规律去运行（这里称其为「原始认知」吧）；</li>
<li>然而，突然某一天你发现，这个世界并没有按照你所认为的规律运行；</li>
<li>这种事情接二连三地频繁出现，你会感到不适、焦虑、恐慌、三观崩裂，你会陷入认知失调。</li>
</ul>


<p>在这种情况下，大部分人会采取什么行动呢？</p>

<p>无非类似于：去知乎上发表一个问题，名曰「如何评价XXX？他们怎么能够这样子？」。然后看着那些毫无营养的故事和鸡汤，让自己在情感上获得诸如「原来大家都是这么想的」「我的认知还是对的」这样的认同感，通过否定新的认知、无视现实世界，来解决认知之间的冲突，从而消解认知失调。</p>

<p>那么在这样的场景里，你的原始认知错了吗？</p>

<p><strong>其实不一定是错了，而是你根本无法判断对错。你为了逃避认知失调的痛苦，不愿意否定自己的认知，扼杀了让自己探求真实的可能性。</strong></p>

<p>你的原始认知是如何形成的呢？有这么几种可能性：</p>

<ul>
<li>被生活环境灌输的想法，例如：「去政府办事一定要行贿」；</li>
<li>基于身份特性而被强加的自我认识，例如：「女生的逻辑就是要差一点」；</li>
<li>基于自身不完全的观察，凭借直觉推断出来的经验，例如：「你们男人都不是好东西」。</li>
</ul>


<p>这些认知的获取方式都非常容易，叙述都非常直观，让人不需要思考就很容易接受。然而，它们都不是基于你对事物本质的理解而产生的。事实上，是由于你的懒惰，它们才停留在了你的脑海里。</p>

<p>如果你的认知很容易遭到挑战，那说明认知本身是脆弱的。你可以通过各种方式维护原始认知、获得自我安慰，这是一条容易的路，但这是脆弱的路。基于这种原始认知上的自我，是一个懒惰、短视、未充分发掘的自我，我们可以认为这是<strong>「虚假的自我」</strong>。</p>

<p><strong>那么，积累认知的第一步，必然就是放下对原始认知的保护意识，放下那个「虚假的自我」，承认自己的所思所想都有可能是错的。</strong>然后，你才能真正接受现实，不再抗拒与原始认知的冲突。</p>

<p>只有这样的你，才能为接下来的「归因算法」提供良好的运行环境。</p>

<h2>归因算法</h2>

<p>既然承认很多事情自己并没有看清，那么世界就总是充满迷雾的。</p>

<p>就像我至今都不太明白，一颗种子是怎么发芽的，一件衣服是如何被裁剪出来的，一台 iPhone 的外壳是经历了怎样的过程才一体成型的，其中的各个零部件的供应商和全球的物流网络又是如何运行的。</p>

<p>这种迷雾也可以是关于人的。比如某个人为什么会产生某种想法，某个人为什么在某些情况下失去理智，某个人做出某个决定的原因又是什么。</p>

<p><strong>拨开迷雾的过程，是了解事实真相、并从中洞悉规律。这就需要去发现事实背后的底层逻辑，也就是需要「正确并完整地归因」。</strong></p>

<p>归因的方法论，可以采用大家熟知的「5WHY 分析法」，即面对一个事实进行「为什么」的探讨，对每一层的原因都不断再次追问「为什么」。递归地运行这个过程，直到事情的本质出现在眼前为止。</p>

<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/joc1.png"></p>

<p>不过，在 5WHY 分析法中，<strong>正确并完整地找到每一层的「WHY」，是这个方法中最具挑战的部分。</strong>而目前对 5WHY 分析法的描述中，这一点很少有讨论到。这里我也分享一下自己的「归因算法」。</p>

<p><strong>一、利用必要性验证正确性。</strong></p>

<p>当你想知道一个事情的直接原因时，你心里会浮现出几个<strong>假设</strong>。这些假设是凭借你的直觉、经验或接触的外部信息产生的，所以极有可能是错的。那么第一件事，就是判断这些假设正确与否。</p>

<p>方法在于：尝试利用必要性做证伪。自问：「如果这个要素不存在，那么事情是不是还有可能发展成那个结果？」如果答案是YES，那说明这是个错误的假设；反之，则说明假设具备正确性。</p>

<p>然而，正确不一定代表完整，因为事情很可能是由于多个因素引起的，我们需要找到所有正确的因素，而不只是一个。</p>

<p><strong>二、利用充分性验证完整性。</strong></p>

<p>基于已经鉴明的正确因素，自问：「仅仅具备这些因素的话，事情是不是必然会走向最后的这种结果？」</p>

<p>若答案为NO，则说明这一层的归因还不够完整。你需要找到其他关键因素来完善这个叙事。</p>

<p>找到其他关键因素后，先对这个因素做正确性验证，再把它与其他因素加起来，再做一次完整性验证。</p>

<p>当你找到同时符合正确性与完整性的因素集，你就完成了一层的归因。如果你认为这个归因还不够本质，就再提出一个WHY，并且重复上述的过程。</p>

<p>直到整个归因链条形成逻辑自洽。</p>

<h2>第一性原理</h2>

<p>对世间万物都跑一下这个算法，你会发现一些有趣的事。</p>

<p>你会发现这个世界是虚伪的，很多事情的本质跟其表象会有着非常大的差异。<strong>表象是可以被刻意「包装」或「演绎」出来的，通常通过「简单叙事」的手法让人不用动脑子就很容易接受。</strong>但我们弄清其运作的底层逻辑，才能反推出更准确的结论，甚至是与表象截然相反的结论。</p>

<p>例如：田园女权的表象看起来是情绪和短视，但你从这个角度去批判它则没有任何意义，因为其内在成因很有可能是有目的性的利己主义。而为什么一个人会通过这样的路径去尝试满足其利己主义的需求，则需要再下探一层归因，从个体的成长环境、认知结构，到社会环境施加的认知牢笼的层面去解构了。若再下探一层，你可能会发现城市化、消费主义、供需关系和人的动物性。</p>

<p>如果我们从较深的底层逻辑出发，可能又会观察到个体生产力的平等化、依附关系的消逝、家庭组织的解构等等…… 那么我们对于这个系统就有了自己的洞察，也能尝试去推演某个体在其认知不改变的情况下，可能会有怎样的命运和终局。</p>

<p>对于某个领域，在进行了足够深入的归因后，我们可以总结出一些<strong>「客观原则」</strong>。这些原则是 5WHY 算法中<strong>你能理解的</strong>最底层的运行逻辑。借用时髦的话来说，这就是自己能观察到的「第一性原理」。</p>

<p>不断地获取这些「客观原则」，能强化自己认知上「对事实的解释」这部分的能力，从而作为「对未来的预测」和「建立真实价值观」的基础。</p>

<h2>算法与数据</h2>

<p>说到这里，我们只是在讲理解世界的「算法」，然而若是缺少了「数据」，这个算法依然是无法 work 的。</p>

<p>我们能发现，在上述的思考系统中，很多关键的节点是需要事件或信息量去触发的，比如：</p>

<ul>
<li>最基本的：如何了解到某件事情的存在，并且启动整个分析过程？</li>
<li>如何收集足够多的观点作为最初始的假设？</li>
<li>如何在自己不确定的时候，判断假设的正确性或完整性？</li>
</ul>


<p>这就牵扯到另一个问题：「如何获取信息量」。那么对于这个问题，我会在下一篇文章中详细展开。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[认知之旅]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/journey-of-cognition/"/>
    <updated>2018-01-18T18:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/journey-of-cognition</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年年底本来想照例写写总结的，但想来刚刚过去的2017基本没有什么可圈可点的成绩，反而很多时候在恐惧中度过。</p>

<p>是的，恐惧。在2017，我初次意识到自己所提供的价值也存在「生命周期」的规律：或许当下被需要，但随着行业的更迭、增长加速度的兴衰，总有一天也处于被边缘化的状态。而且经过有意识的观察，这种「寻找出路」的心态已经成为了一种现象，远不止发生在我一个人身上。</p>

<p>其实稍作思考就能发现，期望自己掌握了某种技术就能一生稳定地输出价值，这个想法是不现实的。期望自己能凑巧赶上一波又一波的浪潮并从中获利，这个想法实现起来又太不可控。</p>

<p><strong>那么，什么东西可以真正作为一个人创造价值的引擎？拥有什么才能给你带来最真实的安全感和控制感呢？</strong><!--more--></p>

<p>抱着这个问题，我开始了一场认知之旅。</p>

<p>这是一个解构自己、解构世界、获取信息的过程。人的判断力和心性会发生变化。很多以前模糊的事情，会变得清晰起来，变得可触摸、可解释、可评价、可改变。价值开始在视野中慢慢发现，而你也会成为一个更加自由的人。</p>

<p>接下来，我准备输出一系列文章，分几个部分来总结这段时间的体验：</p>

<ol>
<li><p><strong>拨开迷雾。</strong>尽可能获取对外部世界的认知。这里除了需要方法层面的理性和逻辑之外，更需要一种「放下自我」的态度，摆脱短期欲望、不解、抗拒、愤怒等情绪的蒙蔽，才能看见更多。</p></li>
<li><p><strong>拥抱信息。</strong>信息量会令人不适，因为获取的信息量越多，你会发现自己错得越多、错得越离谱；获取信息量的基本，就是学习如何与错误共处。</p></li>
<li><p><strong>追寻真实。</strong>前面一直都在说放下自我、解构自我，但我们同时也需要重构自我；这是个真实的自我，是逃脱了认知操控的自我，是不再受情绪干扰的自我，是一个价值体系建立在充足的认知上（而非道听途说）的自我；基于这样的自我，感觉才是真实的感觉，想法才是真实的想法。</p></li>
<li><p><strong>探索路径。</strong>发现了真实的自我后，很难说当前的外部世界一定能让自己得到满足，这就需要我们去改变周遭的世界。基于对现实世界和自我的全新理解，我们需要找到一条路径，通往最适合自己的生活方式。</p></li>
</ol>


<p>回到那个问题：什么是安全感和控制感的最终来源？我的答案是：<strong>认知能力</strong>。它决定了你将如何观察并理解外部世界、如何探求内部世界的真实需要、如何洞察规则和原理。</p>

<p>这场认知之旅将会是永续的，我希望通过它而找到一种外部世界与内部世界和谐一致的状态。而这种状态，就是我们最终要追求的生活状态。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[程序员之死，与两类认知牢笼]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/two-kinds-of-cognitive-cage/"/>
    <updated>2017-12-21T22:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/two-kinds-of-cognitive-cage</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近，「中兴42岁程序员坠楼」这件事情引发了我的一些思考。这个故事从简单叙事的角度来看，颇为怪诞：为什么一个看上去稳扎稳打、辛勤工作的普通人，会沦落到如此境地呢？</p>

<p>撇开其公司处理方式等外因之外，大家也都能看出来死者本身在自我发展和消费决策上是存在问题的，例如未能及时迭代自身能力、导致彻底丧失选择机会的能力，例如过度负债、让自己的抗风险能力变得极其脆弱。</p>

<p>但是造成这些问题的本源是什么呢？是这个人不够聪明么？还是这个人过于贪心？</p>

<p>我看未必。</p>

<p>基于对这个问题的探究，结合最近自己的一些思考，我发现其原因其实在于现行的社会系统给普通人施加的两类「认知牢笼」。环境与媒体以一种误导性的方式诠释了世界的运作方式，代替了人的独立思考。而我们所有人，也许都或多或少地生活在这样的认知牢笼之中。</p>

<p>这两类「认知牢笼」，一是<strong>「异化（alienation）」</strong>，二是<strong>「消费主义（consumerism）」</strong>。<!--more--></p>

<h2>第一类认知牢笼</h2>

<p>在目前的主流价值观中，工作与自我实现存在着强烈的绑定关系。没错，人应该通过劳动而达成自我实现，而工作是劳动最直接的形式。这句话在理想情况下是完全成立的。</p>

<p>然而，在以资本主义为基础的「公司」系统下，这种价值观很容易被利用，导致一种与人文主义背道而驰的结局：<strong>人被异化为工具。</strong></p>

<p>有这么一类公司，它们通常利用企业文化和各种管理工具，来使普通劳动者将其几乎全部的认知、时间、精力资源投入到一个非常细分的职位或领域当中（所谓螺丝钉），并在具象层面营造 peer pressure 让劳动者主动延续这种状态。与此同时，前文所述的价值观在整个体系内被作为「政治正确」的工具，使得人们对这种状态的厌恶反应成为了懒惰和不思进取的象征。</p>

<p>以上描述，并不是说「高强度的工作」是邪恶的，更不是在反对奋斗、反对加班。真正邪恶的，是<strong>高强度的工作占据了人的几乎所有认知资源，并有意识地误导人，使得其尽最大可能燃烧当下的剩余价值，而忽略人的成长与发展。</strong>接受这种误导的人，就进入了第一类认知牢笼。</p>

<p>如何判断自己身处这种认知牢笼之中呢？如果发现自己身处以下这种状态，就要小心了：</p>

<ul>
<li><p>工作所提供的<strong>价值层次较低</strong>，无法从工作中获得视野和认知的提升，并且会长期保持这种状态，例如：</p>

<ul>
<li>工作中基本无法了解到这份事业的愿景、价值和商业逻辑；</li>
<li>工作中很少接触其他人，或者无法成为各类资源的连接节点；</li>
<li>工作成果可替代性强，且影响范围小；</li>
<li>工作内容基本都是重复性操作；</li>
</ul>
</li>
<li><p><strong>职业领域过于狭窄，且缺少成长性</strong>，例如：</p>

<ul>
<li>天花板非常低，做到100分和做到60分所产生的价值几乎没有区别；</li>
<li>职业只有一个很细分的领域才需要，无法扩展到更通用的领域；</li>
<li>职业需求完全依赖于时令热点（有些职业在当下这一波热点可能很吃香，但下一波可能根本没有价值）；</li>
</ul>
</li>
<li><p>在前两者的基础上，这份工作<strong>消耗了自己几乎所有的认知资源</strong>，让自己没有精力和时间进行学习、娱乐、思考等活动；</p></li>
<li><p>能够明显感觉到由于工作而导致身体机能的下降（包括肥胖、睡眠问题、抑郁等等）。</p></li>
</ul>


<p>如果身处这种牢笼而不自知，则很有可能将自己100%的精力和时间献给一个并不属于自己的事业中，反而只收获到很少的认知积累和个人成长。对于这种情况，有一个很粗俗但贴切的形容：「奋斗逼」。</p>

<p>这种情况，在以往的年代中其实很难在短时间内看出来，因为传统行业的兴衰周期往往较长。但现在，新兴行业的兴衰周期已经急剧加速，以「移动互联网」为案例，从2011年兴起到2015年达到相对稳定的格局，仅用了5年时间，而在这之后会出现一系列挤压泡沫的过程。而这些兴衰起伏的每一波机会，其需要的核心人才的能力图谱必然也是不同的。这种情况下，<strong>上述那种被异化的、功能单一的人，是价值最低的，会成为第一批淘汰的对象。</strong>所谓「狡兔死，走狗烹」。</p>

<p>而且这也意味着一个恐怖事实：<strong>对身处某些行业的人来讲（例如我本人），其一生将必然经历一个或多个行业的生命周期，并在此过程中完整地体验其兴衰过程。</strong></p>

<p>在行业兴起的过程中，大部分利得必然会归于资本，个人（特别是最基层的劳动者）往往只能吃到残渣。所以在这个大的过程中，资本（作为一个整体）一定是获利的，而个体的命运，则没有那么好预测了。</p>

<p>虽然大部分行业都有生命周期、总有衰落的一天，但是能赶上某个行业一波快速发展的机会，其实对于个人来说，也能获得一笔不小的原始积累了。我们拿着这个资源提升抗风险能力、拓宽视野、进行一些谨慎的投资，也能过得不错吧？</p>

<p>这个时候，系统就抛出了第二类认知牢笼：消费主义。</p>

<h2>第二类认知牢笼</h2>

<p>消费主义可谓是当今绝对主流的价值观。它鼓励人们通过消费而进行物质享受、提升生活质量，进而获得内心的富足和人生的价值。这是一个中性词。</p>

<p>消费主义连接着人的欲望，让人发现新的体验，刺激更多的人去激发创意、创造价值，支撑了美学、设计、营销等N个领域的基本需求，是人类不断升级自身体验的原动力。它的光明的一面叫做「内需」。</p>

<p>但消费主义的力量不止体现在物质生活层面，更体现在文化层面。当消费主义与个人「自我实现」的需求强烈绑定时、与其社会关系的维系强烈绑定时，消费主义就会成为第二类「认知牢笼」：<strong>通过文化甚至道德层面的精神绑架，成为压榨人的手段，而非通往富足的工具。</strong></p>

<p>有哪些消费行为，在文化层面是与个人实现强烈绑定的？对于普通人而言，从小的层面看，可以是手机；大的层面看，无非就是房产。我们能发现房产除了给人以实际的物质享受外，往往也能给人带来社会认同，甚至会成为社会关系维系的必需品（例如某些婚姻）。</p>

<p>这样的需求是如此强烈，再加上如今的媒体对「生活品质」是如此地鼓吹，很少有人能抗拒这样的认知轰炸，以至于在稍微乐观的条件下时，往往就会优先进行这些类目的消费，而且多半会在这过程中增加杠杆和负债。</p>

<p>从宏观的角度来看，资本运作的实质是：给人1块钱的工资，创造3块钱的价值，并通过5块钱的价格销售给他。<strong>这里的矛盾点在于：人的需求与所得往往不对等，消费欲望基本永远无法完全满足。而在各类媒体和营销工具的轰炸之下，人基本就成为了消费主义的奴隶。</strong></p>

<p>更恐怖的是，这种「欲望的加码」与「行业生命周期的缩短」两种现实的叠加，会让人进入一种无比可怕的状态：</p>

<ul>
<li>事业的萎缩导致的收入没有上升空间，而选择面的减小导致抗风险能力脆弱，但已有的负债还要偿还，而新的消费欲望依旧源源不断的出现；</li>
<li>消费主义连接着人生意义和自我实现，放弃消费即是承认自己的失败；</li>
<li>如果以上两者通过「佛系」可以解决，那么对于中年人而言，有个因素往往是无法避免的，那就是「责任的加码」，即对上一辈和下一辈的生活——甚至生存——的支撑。</li>
</ul>


<p>这就是所谓中年危机。（讽刺的是，我一个26岁的人深夜窝在床里想这件事）</p>

<h2>认知圈养</h2>

<p>一方面，「异化」压榨着人的生产力，同时压制着人自身的发展，让人失去创造力，相当于在短时间内吸干你的血，且让你在更长的周期内丧失价值。</p>

<p>另一方面，「消费主义」操控着人对于人生价值的标准，进一步榨取人的所得，并且通过文化压力让人在事实上失去选择权（除非选择佛系，归隐山林）。</p>

<p>两者的组合，我称之为<strong>「认知圈养」</strong>。之所以比喻为圈养，含义是在这样的认知体系内，人跟牲畜没有区别：仅提供必要的生存资料，不断输出劳动力，并且活着的最终目标是为了被宰杀。</p>

<p>基于这个框架，我们能勾勒出一个身处认知圈养中的人悲剧的生命周期：</p>

<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/cognitive-cage.png"></p>

<p>然而，有幸在这个生命周期的初期就享受「辉煌」的人，已经是极少数了……</p>

<h2>如何破局？</h2>

<p>显然，要避免这样的命运，必须首先把自己从认知牢笼里解救出来，并基于自己的思考和预判（而不是外在的文化压力）来主宰实际的行为。</p>

<p>我有几个初步的思路：</p>

<ul>
<li><p>趁还有议价权的时候主动选择环境，尽可能找到一个关注个人成长的环境，远离那些以无脑奋斗作为文化压力、实际上压榨和异化员工的企业文化。根据自己的不完全观察，一家对个人发展友好的公司通常会有几项特性：</p>

<ul>
<li>对员工对除职位之外领域的好奇心持开放和欢迎的态度；</li>
<li>关注员工能力矩阵，主动避免施加高重复性、长期低层次的工作内容；</li>
<li>不要求员工在任何时候都无条件地将100%的认知资源用于执行手头上的工作（与关键时刻、具备必要性的全身心投入不冲突）；</li>
<li>指明，或与员工共同探索个人生涯成长路径；</li>
</ul>
</li>
<li><p>有意识地释放认知资源，腾出时间和精力思考更大的问题、探索更多可能性，寻找自身的优势和方向，勾勒属于个人的认知体系，多样化价值输出的方式；</p></li>
<li><p>尽早了解并尝试高价值层次的活动，例如管理，例如成为资源路由，例如投资；</p></li>
<li><p>警惕自己受到消费主义的过度洗脑，尽早想清楚最适合自己的生活方式（过程中免不了各种尝试的过程），选择价值观最契合的伴侣，找到自己的定力，或称 inner peace；</p></li>
<li><p>对于职业规划，要做时间的朋友。如果短期内没有生存问题，那么尽量选择那些「单调递增函数」，即职业价值会随着经验的沉淀、能力的精进而不断持续提升的事情；除非自己握有资本，否则尽量不要参与那些「来得快、去得也快」的行业，毕竟赚到快钱的人都是少数，多数还是成为了时代的眼泪。不过要做到这点，首先还是得解决「inner peace」的问题。</p></li>
</ul>


<p>希望大家都尽可能逃离被宰杀的命运。如果自己没那么大的能量改变系统，那就尽可能改变自己，跳出系统设定的循环。因为我们不可能永远停留在25岁。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[最近的悟]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/recent-inspirations-1/"/>
    <updated>2017-04-24T23:05:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/recent-inspirations-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>1</h2>

<p>什么叫「做真实的自己」？</p>

<p>定义自己的是那些发自本能、源于观念的行为，还是你基于某种 purpose 所做的那些 technically effective 的行为？</p>

<p>观念的源头是什么？</p>

<p>是固定不变的过往想法更能定义你的观念，还是那些新接触的信息量更能定义你的观念？</p>

<p>或许我们都了解蠢人才会相信前者，但有几个人能够勇敢迈出第一步呢？将自己暴露给信息量，除了更高的视角，还会伴随更强烈的痛苦、更直接的否定、更深刻的自我怀疑。</p>

<p>所以只有那些自我意识极端强烈的人才会完全张开双臂拥抱信息量。也只有他们才能真正做到痛并快乐，并在这个过程中重新定义自己，发现那些真正有价值的事。<!--more--></p>

<h2>2</h2>

<p>每次看到诸如《XX厂成立了XXX事业部，AA厂和BB厂又要哭了》这样的标题，往往会惊叹大厂真不容易，天天都要哭，天天都要睡不着觉。与此同时，顺便感叹一下这些媒体工作者以及读者对真实世界的认知是有多大的偏差。</p>

<p>一般来讲，成立XXX事业部是这件事情做成了之后的结果，而不是原因。做事情并不是说我要涉足某个新的领域，就立即拉一波人成立一个XXX事业部；而往往是先调动牛人组成一个奇袭小分队，慢慢摸索这个领域的逻辑，先一步一个脚印收集经验，慢慢积累成果。终于到了某一天，对这件事情如何做成有了明确的思路，甚至占有率已不输对手，这个时候才会调整组织架构以便调动更多资源。</p>

<p>所以很多人会把事情的结果误解为前兆。而对这件事情最好的投资机会却早已远去了（当然，外人也压根看不到前期的这个过程）。</p>

<h2>3</h2>

<p>然而这个前期的过程往往并不开心，甚至充满绝望。</p>

<p>所以当有人在说「如果我早知道XXX，我就……」的时候，他其实完全不理解事情的逻辑。</p>

<p>事情的逻辑在于：你早知道也没有用。你能在事情的初期就预言它一定能成？再好的牌也有人把它打烂，再烂的牌也有人把它打得漂漂亮亮呀。</p>

<p>所以到了这一步，也不再是「信息量」的问题了，而是勇气与信任的问题。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[By the End of 2016]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/by-the-end-of-2016/"/>
    <updated>2016-12-31T18:35:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/by-the-end-of-2016</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这一年，在感官上过得飞快。每一周都是一眨眼就过去，然后是一个月，而此时一整年的最后一天就这样赤裸裸地站在我面前了。</p>

<p>很难形容现在回想起年初是什么感觉。短短一年前的事，似乎已过去很久很久，用「恍如隔世」来形容或许会比较贴切。过去的生活方式看来已经从真正意义上远去了。<!--more--></p>

<h2>Push to the Limit</h2>

<p>年初的时候我换了一家公司，开始从0开始做一款新产品。10个月过去了，这款产品算是完成了从零到一的过程，留存从一开始的令人绝望，一步步往优秀产品的水准靠近。团队从最初的寥寥几人，增长到了当初的5倍还多。虽然作为一个内部创业的产品，很多地方依然充满了不确定性，但比起刚开始的迷惑甚至绝望，事情也算是慢慢走上了正轨。</p>

<p>这个过程让我感到前几年的生活实在是太轻松写意了，我从来没有真正的去 push 自己。或许是因为惧怕承担更多责任后，能力却无法达到自己的预期。而今年在清楚自己已经没什么退路之后，反而能够硬着头皮坚持投入到一件事情中。到头来，这个过程倒成为了一种乐趣（真的是抖M吗）。</p>

<p>这又是成长曲线极其陡峭的一年。很庆幸自己能走出困局完成这种突破。如果年年如此那就很好了。</p>

<h2>摆脱浮躁</h2>

<p>内心的痛苦往往来源于欲望太多而能力太少。只有那些懒于沉下心来深耕的人，才会纠结于「应该在世界上占据怎样的位置」这样的问题。而一旦事情有所不顺，他们便会怀念以往的奢侈生活，抱怨为何风光一时的自己会沦落到如此的境地。一年前的我大概也就是这样的状态。</p>

<p>诚然时运非常重要，但如果把一切都托付给运气，那也未免太看不起自己了。考虑到这一点，今年我开始非常「认真」地对待很多事情：</p>

<p><strong>我开始认真思考如何更聪明地提供价值。</strong></p>

<p>一个人多么厉害，如果只停留在纸面和简历上，那也不过是吹嘘的资本。在获得认可的道路上，必然要让自己摆脱工具型的人格（单纯以技能支撑自己的存在），而把着眼点更多地放在统筹和管理上。</p>

<p>这是件非常困难的事情，它对人不仅仅是能力上的考验，更是人格上的考验。但如果我想看到更高层次的风景，这是条必经之路。越早觉悟，越早体验，便能越快有所产出。所幸的是，在我身边就有一个很好的学习榜样。</p>

<p>除此之外，<strong>我还开始认真地优化自己的身体情况。</strong></p>

<p>长假坐了十几个小时飞机到纽约后，发现倒时差的痛苦远远大于当年了。这严重影响了我的旅行心情。也是从那时起，我才真正意识到，自己的身体也是最需要优化的方面之一。</p>

<p>这是一种突破对自己旧有成见的过程。在我的印象中，我似乎跟强壮的身体从来没有半点关系。从小到大我都很少参与什么运动，体弱成为了一种习惯，而毕业之后的种种不良习惯也让身材提前向40岁的状态发展。但直到今年十月份以前，我都没有意识到这需要什么改变。</p>

<p>庆幸的是，我终于开始阅读各种资料，请教各种人，逐步建立并完善自己的训练计划。现在我一周会至少健身3天。3个月持续的训练成效还算显著。在人生中第一次，我的胸部、肩部和手臂开始有了肌肉的形状。随之而来的，现在的精力也比以往更加充沛，失眠的状况也得到了极大的缓解。</p>

<p>这个计划刚刚启动3个月，我就已经获得了极大的满足感。我会保持它作为生活的常态，在尽可能短的时间内优化身材和精力，补完这件在过去的二十几年里都没能完成的事情。</p>

<p>现在回想起来，<strong>所谓「浮躁」的本质，大概就是「懒于学习」，并且持有一种事情在混沌之中就能变好的迷之幻觉。</strong>然而，没有任何知识是不学习便能获得的，没有任何经验是不体验便能了解的，没有任何结论是不「怼」就能达到的。想清楚一件事情，抄起家伙就是干，这才是正确的做法。</p>

<h2>完成态</h2>

<p>今年的另一个收获，是完成了很多以往从未有过的生活体验，不管是好的还是坏的。生活中的各种方面在我脑海里逐渐形成了一些明确的 image，对于一件事情是否适合自己也有了非常明确的判断标准。我开始用「完成态」帮自己判断和思考。</p>

<p>所谓「完成态」的思考方式，就是想清楚自己想要什么，然后直奔目的，不说半句废话。如果一件事或一种状态不是自己想要的，要么断舍离，要么立即着手改变，也不说半句废话。</p>

<p>为什么要这样呢？这是基于一种想法：<strong>如果你很清楚地认为某种状态是你想要的唯一 option，那么就应该尽可能最快让这种状态成为你的 basis。只有站在这样的 basis 之上，你才有更多的精力和资源追求更高 level 的目标。</strong></p>

<p>在这种指导思想下，我对两件事情做了优化。</p>

<p><strong>第一件事是尽可能减少无意义的痛苦。</strong>有些痛苦是增长带来的痛苦，你能看到它结束之后的光景。而另一些痛苦则是单纯的痛苦，它除了折磨你的心智之外没有任何其他意义。诸如精力不足的痛苦、牙疼的痛苦、把自己置于荒凉地方的痛苦、貌合神离而未来遥遥无期的痛苦，都是无意义之痛苦。<strong>对待它们最好的方式，就是立即离开它们。</strong>你健身、你拔牙、你换一座城市生活、你恢复单身，都是解放自己心智的方式。而被解放的心智，如果投入到增长中，即使那也是个相当痛苦的过程，但也绝对值得。</p>

<p><strong>第二件事，是尽可能增加自己喜欢的事物在生活中所占的比重。</strong>若喜欢的东西在能力范围内，那么 do it now，不要留到明天。取悦自己从来不是靠等待和压抑，成功的母亲也从来不是失败。成功的母亲就是成功，一次又一次的成功。你让每次成功都作为下一次成功的基础，在这个正向循环中探索这个世界运行的原理，这样才能获得前所未有的体验。对于自己喜欢的东西也是同理。</p>

<p>当然，所有的一切都基于一种价值观作为大前提：活着绝对不是为了知足常乐，而是 <strong>live deep and suck out all the marrow of life.</strong></p>

<h2>最后</h2>

<p>送自己一句话，希望在新一年的每一天，都能保持 live deep 的状态。</p>

<p>Carpe diem. Seize the day!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sense & Sensitivity]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/sense-and-sensitivity/"/>
    <updated>2016-09-28T04:15:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/sense-and-sensitivity</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近受朋友启发，开始读原研哉《请偷走海报》这本书。</p>

<p>其实四年前，我在自学设计的时候已经对这本书翻过几页了。但当时的我并不认为这是什么好书。因为我是以一种比较功利的心态去读的，心想能否从中得到一些诸如设计理论或原则之类的东西。于是翻开书之后，我只能得到很强烈的坑爹感：这不就是很多篇博客吗？不不不，说博客都有点正式了，这简直就是一些记录生活琐事的随笔嘛！<!--more--></p>

<p>对于当时只想读到一些诸如「好的设计需要有可见性」这种皮毛信息的我，对这本书当然是不以为然的。以至于毕业之后再辗转好几个城市，我都找不到这本书了，只好再去买了一本。</p>

<p>随着时间流逝，内心中的失落感觉慢慢浮现了出来。我现在的忙碌程度远非昔日可比，但同时也感到生活粗糙了起来。一个最明显的感受是：对舒适度和细节的挑剔程度，甚至都没有几年前高了。</p>

<p>比如去年我在北京的时候，连书架这种东西，也只是去淘宝买了件100元都不到的货。当时心想：「好东西等有自己屋子了再说吧。用一用就丢弃的东西，何必在乎这么多细节呢？」</p>

<p>这种想法多起来后，结果就是对自己的感官知觉慢慢变得不那么在乎，钝感越来越强而挑剔的态度却减弱了很多。再往后的结果，便是无力对周围那些有美感的事物产生反应了，每天深陷于忙碌和对经济实用的追求中。可能作为一个「产品经理」这无可厚非，但这样的状态已经没法被称为一个「设计师」了。其实过去的我在这方面的感知也实在稀薄得可怜，只是被一些自大的情绪掩盖罢了。</p>

<p>所以最近再读这本书，算是唤起了我的某种感知，即使是那些记录着琐事的文字，也让我觉得感动。连设计大赛后握手告别这种小事情，也能写两个自然段，还能发掘出某人「玩世不恭和感官疲劳的奇妙的连带感」这样的感觉（《外籍评委的心得》）。这实在让我觉得，自己过得真是太不认真了。</p>

<p>恰巧，我最近也在思考什么是创意的本源、什么是「sense」的本源。</p>

<p>我已经初步得到了一些结论，例如一个对某种领域更能产生创意的人，一定是深度使用过这个领域几乎所有产品，体验过几乎所有该领域能产生的场景之人，这样的人才能迅速的捕捉到体验之间的细微差别，得到一些外行人通过理论分析永远无法得出的见解。</p>

<p>这样的理论在某些专业领域完全适用。例如一个天天使用钢笔的人，肯定比那些从不写字的人更清楚握感、笔触、纸张甚至颜色对其体验的影响。</p>

<p>读着读着这些随笔我才发现：原来生活本身就是一个「专业领域」啊！很多人可能觉得，没有工作、没有学习的生活只不过是浪费时间。但我现在觉得这样的想法真可谓是大错特错！</p>

<p>想象一下，如果你生活中的所有时间都用于探讨一个主题（比如：股票投资），那么你对其他事情可能就不敏感了。有没有可能，一个股票交易员，突然设计出某种新款的鞋，然后风靡全球呢？其实完全是有可能的，但前提是这个交易员在某个早晨或午后，漫无目的地把玩研究关于鞋子的事情，而此时的脑子里也许压根就没有股票交易这回事。</p>

<p>那么这个交易员为什么会突然关注起鞋子的事呢？那必然是因为他对生活中的其他事情也持有一种敏感和挑剔的态度（比如鞋子让自己的脚不舒服了），而不单单只对他的股票交易如此。</p>

<p><strong>所以我觉得「sense」的基础便是「敏感」加上「对感官和精神享受的尊重」。</strong>听起来有点政治不正确：我们不是应该艰苦朴素吗？然而现在大家几乎不会有物资短缺的问题了，新的问题反而在于过剩。看看世界上有多少产品经理在「挖掘需求」就知道了。如果你对一百年前的人提到「挖掘需求」，可能他会觉得是天方夜谭：需求还需要挖掘？我连温饱都没有满足呐！</p>

<p>感官和精神上的敏感就会产生<strong>「欲望」</strong>。如果你不断地向别人描述这种欲望，让大家都觉得自己要满足了这个欲望才能更好的生活下去，那么恭喜你，你创造了一个<strong>「需求」</strong>。就像夏天离开了空调就没法活一样。就像乔布斯当年发布 iPhone 一样。所谓「消费升级」，本质也不过如此。</p>

<p>而缺乏敏感的生活，则像是老家的牙刷：永远都只有1元一支的牙刷，大家都觉得牙刷就应该这么便宜，因为脑海里没有对于牙刷的多余的需求。如果你拿出一支100元的电动牙刷（对于电动牙刷而言是非常便宜了），大家反倒觉得你奢侈且矫情。但体验过电动牙刷的你，事实上已经回不去1元牙刷的日子了，因为你已经敏感了，你已经完成了欲望的教育。</p>

<p>有一个矛盾的点在于：<strong>人人都在功利的寻找「sense」，然而真正的「sense」却是无功利的，甚至是反功利的（或者说，奢侈的）。</strong></p>

<p>这也解释了为什么大部分成功的设计师、科学家和艺术家，都有着相对富裕的经济基础。</p>

<p>因为只有他们，能做到在某个午后，躺在湖边无目的地欣赏风景。这也并不是毫无意义的。从某种角度上来说，这也是「创造价值」的一种过程。只不过这种价值并无法定量，也无法给人明确的预期罢了。而除此之外的绝大部分人，追寻的确实是可定量、有明确预期的东西，那就是月薪。</p>

<p>所以我们在发财的过程中也不要忘记培养欲望。因为只有自身有了更高阶的欲望，才有资格创造更高阶的价值：美感、真理、人类福祉和诸如此类的种种。</p>

<p>读《请偷走海报》这本书，让我觉得生活还是需要仪式感。无论大事还是细节，看来我都还是很有必要体验一次「Sense入门」的。这就是为什么我突发奇想，在这个长假一个人飞去纽约，而在临走前3天都还没确定行程的原因吧。</p>

<p>Lumi, 3:56 a.m</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[最近的思考]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/recently-thinking/"/>
    <updated>2016-07-22T03:15:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/recently-thinking</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>深夜11:40坐在同事的车里，右边的窗外是深圳湾公园。在某个瞬间回过神来，才发现自己的团队已经有挺多人了。</p>

<p>在将近五年前的一篇blog里我写到：「我想要成为一名优秀的交互设计师。」后来我似乎确实做到了。那时，我用设计思维解决问题，在理性与情感的天平中寻找平衡点，设计被数以亿计用户感受到的体验。我每天花大量时间推敲细节，对用户所有可能的行为进行沙盘推演，摆弄作品中每个控件的位置与反馈。临近评审时，提取出设计中的亮点以及小心思，表达对场景的看法，以及对未来的理解。</p>

<p>现在看来，让在场的人同意自己的方案并不是一件困难的事。美好的一天很快就会过去。到了半夜，我很有可能会坐在兴盛路旁，吹着珠江的风，手边或许是一串 kebab 以及加盐酸奶。</p>

<p>噢，这些事情似乎就发生在昨天。</p>

<p>望向窗户，我看到他与几年前的样貌似乎差别不大，依然戴着木九十的圆眼睛，只是胡子多了点，脸上肉也多了不少。我能够清晰感觉到了的，可能只有他的内心想法，似乎正在经历一番重塑吧。<!--more--></p>

<h2>重点</h2>

<p>我曾经热衷于自己搞定一切事情，甚至倾向于认为多一个人反而会拖后腿，即使自己非常累也没关系。在这种状态下，虽说我的产出也不尽完美，但确实有相对较高的质量。</p>

<p>但渐渐地，自己的直接产出变得不那么重要。甚至直接产出越多，收到的质疑和挑战越大，事情反而变得不那么顺利。</p>

<p>作为 leader，如果思考的只是「如何做好一款产品」，那么这款产品是必然做不好的。比起自己去雕琢每个细节，更重要的事情是：</p>

<ol>
<li>建立一套团队所有人都有机会让产品变得更好的机制；</li>
<li>在上一条的基础上，建立一套让团队的关注点与公司战略对齐、不会走偏的机制；</li>
<li>建立一套团队所有人都能在能力上有所成长的机制。</li>
</ol>


<p>我每天都会提醒自己三遍：重要的事，是建立机制。而这，其实是要挑战自己的惯性。</p>

<p>在职业初期，用自己更好的方案打败别人，或是用更好的见解说服别人，能让你获得实实在在的好处，比如让你的 leader 对你更有信心，从而交给你一些更有趣、更有挑战同时也更能证明自己的项目。久而久之，你会产生路径依赖：你会觉得一直这么做下去，你就会获得越来越多的信赖、越来越多的影响力。</p>

<p>然而事实并不是这样。在某个节点之后，这种做法会突然变成巨大的反噬效应：有人会认为你并没有 get things done，有人会抱怨你没能给他们提供成长或证明自己的机会。</p>

<p>其中的原因，表面看起来似乎是「没有想明白如何管理」之类。但深层原因，其实是要改变自己对他人的看法。Leader 的意义在于信任他人，给他人发挥的空间，给他人成长的土壤，帮他们成就自己。这种看法，绝对不该是「他做得不如我好」。</p>

<p>做设计会带给我快感，甚至是安全感。也许在另一个平行宇宙中，我会一直是一个设计师，一直做到巅峰、做到尽头。然而在现实宇宙中，我必须放弃一些浅层的欲望，让他人的成长变成自己的高优先级事项，这也是做好一件事情的关键要素。</p>

<p>也是想通了这点之后，我才有些明白，为何那些伟大的领导者，能将那些比自己能力强得多的人招致麾下，还能让他有极高的忠诚。</p>

<h2>环境</h2>

<p>很多人对环境的看法非常幼稚。</p>

<p>他们觉得凭着一身技能，应该找一个非常良好的环境让自己身处其中，每天都有人明确告知需要做的事情，领导和高层都能理解自己技能的价值（最好把自己视为不可替代的人，which is actually impossible），同事间的沟通也需要非常顺畅，大家都要认可他，没有人会去阻拦他。</p>

<p>这种工作状态确实很好。但一旦出现问题，比如老板不了解某个技术，那么此人就会觉得环境有问题，或者老板是傻逼。说的似乎这个世界是由一群傻逼运作着的。</p>

<p>然而现实并非沙盒，人类最有价值的活动也是在那些恶劣的环境中生存，并且改变。</p>

<p>个人价值的本质，是通过能力或其他因素，在事务上取得进展和收益。那些依赖环境的人，虽然在道德上很容易占据高地，但本质只是一种懒惰。他们口中的「提供价值」，更多可能只是在办公室翘着二郎腿吃着零食，在某种有滑滑梯和按摩椅的办公室里每月数数工资吧。</p>

<p>哪有那种完美的环境。环境都是要通过自己的争取和说服得来的。而只有通过这种方式，一个人才能真正提供价值。而对于上面这种人，我只能理解为：自驱力弱。他们不管在哪，我都不相信他们的人生能有多少高度可言。</p>

<h2>对管理的看法以及终极问题</h2>

<p>曾几何时我认为所谓「管理学」只是 bullshit，是缺少技能者的奇技淫巧。但今天我才发现其中蕴藏的智慧。</p>

<p>更重要的是，将它做好真的很难，而且你会发现，其实你永远都不可能有真正「做好」它的那一天。</p>

<p>在这些思考中，真正困扰我的只有一点：走上这条道路后，你凭什么在世界上立足？</p>

<p>假设剥夺你的一切，把你抛在大街上，你拿什么活下去呢？</p>

<p>不像工程师，凭借一万小时钻研的技术，在任何企业都是重要的资源。不像设计师，在水平到达一定境界后能去追求那些有着巨大影响力和文化意义的作品。不像任何一种专业人员，你应该如何做呢？你如何确保比你更优秀的人不会代替你？你如何确保自己会有人愿意跟随？你如何让别人相信你在某件事情上有真知灼见，而你甚至从来没有亲手做过这件事情？</p>

<p>这个问题，我看过一些相关的书，没有答案。我自己想过很久，也没有答案。看来，这个问题将会像幽灵一样，让自己困扰相当一段时间。</p>

<p>走上这条道路就意味着克制、痛苦与不确定性。你的时间看上去自由，但事实上都被他人占据着。也不再会有一个人告诉你，做了事情A就会得到结果B。你几乎一定会被人误解。你也很有可能坚持一些别人都觉得是错的东西，甚至你自己都不再确定自己的坚持是否正确。你几乎没有人可以倾诉这一切（如果有的话对方估计也会很快受不了，而一旦开始倾诉你也会在10秒内变得哑口无言）。你只能消化这一切，然后转过身来，为你身边其他人的前进扫清道路。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[这样就好]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/its-just-fine/"/>
    <updated>2016-04-13T02:30:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/its-just-fine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天突然发现，不知不觉中，我的独立博客已建成快三年了。在这三年中，她的设计，除了一些 typography 上的微调外，完全没有任何改动。</p>

<p>最重要的是，我还是如此喜欢这样的设计，一如三年之前。<!--more--></p>

<p>我是在广州猎德村里的一个五平米小屋子里搭建这个独立博客的。她基于 Octopress 搭建在 Github Pages 上，「lumiwu.com」这个域名很巧没被占用，就买下了。</p>

<p>设计上，采用了很窄的单栏布局，最顶上是我自己拍的猫咪图。导航是极端简单的，只有 BLOG、ARCHIVES 和 ABOUT（以前还有个 DESIGN，链到我的 dribbble）。</p>

<p>Typography 是最精心设计过的。字体选用的是 Avenir Next 和冬青黑体（on Mac of course）。在中西文混排方面，我的博客是完美的。两种字体的字重统一和谐，眯着眼睛看完全融为一块，感觉不到突兀，比简书那种装逼未遂的中西混排好上一万倍。更别提在编辑文章时，严格做到了西文大小写和拼写规范、中西文间空格。段首无缩进，行距段距恰如其分。H2加粗处理但又保持行距不变，在营造节奏感的同时，又避免了纵向结构的割裂。超链接的色彩克制，超越时间迎来了 Normcore 风格。</p>

<p>What&rsquo;s more，她还在2013年初率先支持了 Retina Display。</p>

<p>这样的阅读体验，简直能用高潮来形容。</p>

<p>然而其他人不知道的是，这个设计其实是之前数次失败的产物。在刚开始设计的时候，我参考了很多其他 blog（其中大部分是 WordPress Blog）。这些「竞品」让我产生了一些极具误导性的定势，例如：一个博客需要在文章左侧或右侧的一个 fixed 区域写一段作者介绍，需要有个 fixed 区域进行 categories 以及 tags 的导航，每篇博客末尾都需要有一个「Related Blogs」以及分享到微博、微信、还有当年人人网的按钮。当然，也免不了加上一堆无趣的友情链接。</p>

<p>更有一些个人博客，还会编纂「推荐系列」「热门话题」「随机文章」这些东西，而某个博客在「热门话题」区域下就有——我数了数——60个话题 tag。</p>

<p>实话说我做不好这样的设计。我的想法是宽松、简单、白色。然而上面的每一条「需求」都与这些想法背道而驰。做了几个方案，现在还存在我电脑里，打开看了看，感觉和当年一样：丑陋，令人心烦。</p>

<p>把这些东西都删掉，只留下最纯粹的内容本身，这是一个痛苦的过程。在这个过程中，你会不停在想：真的要删掉这个吗？删掉这个会不会…… 会不会…… 让我的博客看起来不够「丰富」？</p>

<p>是的！只要纠结的痛苦经历了足够多，我发现了其实魔鬼来源于我错误的欲望。是的，加60个 hashtag 云能让我的博客看起来内容丰富，但是内容呢？恐怕我写的时候想的更多会是如何充斥热点话题，如何命中更多关键词吧？</p>

<p>其实本质还是动机问题：是为了建立「业内影响力」？为了在N年后的简历上能拿来做谈资？能让自己以这为资本更好地活跃在圈子里？还是纯粹把在 Evernote 里码好的东西发出来而已？</p>

<p>这个问题就很好回答了。理解自己到了这一层，如何设计也就变成一件存在唯一正确答案的事。于是我把该删的都删了，只保留了内容本身。</p>

<p>用原研哉的话说：「这样就好」。只有这样的设计才能符合我的动机。</p>

<p><strong>更重要的是，这样的设计本身对我产生了一些约束，让我不会走偏。</strong>例如，我发布东西的频次是极端不固定的，整个2015年只写了5篇，而2016年才进行到四月，便有了11篇。这是纯粹的随心情而写，而非作为某种强迫性的任务。此外，我不会追热点，我更倾向输出一些保质的、在几年之后依然有价值的东西。最后，我是纯粹以自己的角度去写，我就是不客观。</p>

<p>可以说，我才是这个设计真正的用户，在克制中，我得到的是满足感。</p>

<p>我根本不在乎这个博客的流量，我只想把更多沉淀下来的内容填充到这个设计里去。如果可以的话，永远不加需求。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从零到一，需要关注的执行重点]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/thing-to-be-noticed-for-zero-to-one/"/>
    <updated>2016-03-30T01:20:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/thing-to-be-noticed-for-zero-to-one</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/021.jpg"></p>

<p>现在聊聊从零到一做一款（互联网）产品，需要注意的重点。这些点，我看了很多相关的文章，很少有讲清楚的。趁大半夜的有空，简单列个几点。</p>

<h2>1.一切方案以「可执行」为标准</h2>

<p>写出来的东西定义不明确，拆分的不够细，规则模糊，东西扔给研发之后，人家满脑子都是问号。这是新人最常犯的错误。</p>

<p>举个栗子，假设某款应用有用户间评分的功能，后台需要一个列表监测那些连续被打差评的用户，看看是否存在恶意行为。于是有人在需求中写了这句：「若一个用户连续多次被打低分，则列入观察列表」。</p>

<p>看到这句我就很恼火。「连续」「多次」是什么意思？什么时间内？几次？中间有一次例外还算不算连续？「低分」又是什么意思？低于多少分是低分？是低于绝对值，还是整个系统平均值，还是别的什么值？这种东西就是写出来无法执行的，定义的不够细，写了跟没写一样。</p>

<p>这种细节缺失的背后是逻辑的不清晰和一种「总会有人帮我把事情想清楚」的懒惰，它们会在紧张的「从零到一」过程中产生非常多的无效沟通成本，浪费大量时间去解释、修改。</p>

<p>如果项目中的产品经理都这样，结果将是毁灭性的。<!--more--></p>

<h2>2.设计机制</h2>

<p>不得不说，业内太关注交互、视觉等表层设计了。其实产品设计中更具魅力的，是机制的设计。</p>

<p>机制，就是游戏规则。</p>

<p>往小的说，朋友圈的「关系链封闭」机制远比它的UI更重要，Twitter的关注和转发机制也是同理。放在游戏里，Tom Clancy&rsquo;s The Division 中的暗区机制也是整个游戏的核心，引来了无数捧场和吐槽。</p>

<p>往大的说，房屋限购政策、公司注册制度、股票期权交易规则，都是机制。一个国家或不同国家之间的贫富差距，很大程度上也是由社会的机制（制度）决定的。</p>

<p>机制有好有坏。好的机制能缔造一个均衡的系统，让用户生产与产品定位相符的内容，发生对产品有价值的行为，减少垃圾内容和恶意行为发生的规模和几率。坏的机制，则能产生相反的效果，让系统行为完全脱离控制。</p>

<p>为什么打开各种产品blog，很少看到关于机制设计的内容呢？第一，可能是因为这里没有duang这么炫酷的效果；第二，很多产品的机制都是核心秘密，于是没人拿出来分享是正常的。</p>

<p>所以我也没办法拿出来分享，我只能说这个很重要……</p>

<h2>3.设计产品管理系统</h2>

<p>产品本身重要，产品管理也很重要。数据后台，运营后台，这些都属于产品管理的内容。</p>

<p>数据后台比较好办，友盟等成熟工具一般都能搞定绝大部分问题。但数据需求要尽早定下来，而确定数据需求的过程中，就需要解决几大重要问题：我想判断的事实能通过哪些数据体现？这些数据通过哪些节点定义、采集？这些数据能为以后的迭代路线有哪些指导意义？这些都要提前想好。</p>

<p>与数据后台不同，运营后台一般需要自己搭建。这也是一个产品非常基本和重要的东西，其需求描述的量甚至会超过用户侧的设计。</p>

<p>举几个例子，内容类产品绝对都有个内容运营后台。如果内容是UGC的，那还有一个通过某种规则发现精品内容的运营后台。所有的社交类产品都要搭建一个举报审核后台、异常行为检测后台，以及可以执行的禁言/封号类操作。此外，所有产品都会有最最基础的用户反馈查看后台、全局消息发送后台、文案/入口配置后台。如果产品增长到一定的体量，还需要设计一套灰度发布机制和相应的后台，这个就更复杂了……</p>

<p>设计运营后台的一件要事，是设计运营专员的工作流。</p>

<p>公司雇人是要花钱的，为运营专员设计一套高效的流水线就是在为公司创造价值。而这套流水线也会在运营后台中体现。举个例子，运营专员要做举报审核，首先要浏览：考虑要展示哪些信息？怎么排版效率最高？然后进行操作：无视，或执行惩罚措施，是否有需要标记恶意举报？若没法当场判定惩罚措施，是否有需求打上一个「待定」标签？完事之后怎样汇报？如何评估运营专员做这件事的准确性，并以此为依据进行考核？</p>

<p>其实考虑到了这里，我们的格局就不止是产品设计本身了。</p>

<p>如果加入一个大公司的已有项目，上述这些东西多半是已经弄好的，不用费心去做。但如果是从零到一，情况就不一样了，你必须事无巨细地把这些东西搞定。</p>

<h2>4.通过管理优化效率</h2>

<p>从零到一考验的是整个团队的品质，而作为处在整个团队hub位置的人，更有责任影响并驱动整个团队往更聪明、更高效的方向发展。</p>

<p>我们需要做的是：（1）传播自己对产品的思考和理解，让团队每个人都在一定程度上理解产品的规划与设计；（2）督促研发等岗位对产品设计细节的了解和执行（当然前提是你写得够好）；（3）搞好私人关系，建立影响力。</p>

<p>一个「无脑」的研发，会用错误的方法，把你的设计实现的乱七八糟，让你看到 daily build 后勃然大怒，结局必然是返工、延期、加班，而且这锅还得你背。</p>

<p>而一个「有脑」的研发，会用聪明的方法，实现你的设计，而且还会补全很多你没想到的 corner case，更有可能挑出你设计中的问题并提出建设性建议。</p>

<p>能跟有脑的研发合作，是产品的一件幸事。既然如此，为何不主动点，把身边的研发都变成「有脑的研发」呢？</p>

<h2>5.提前进行营销准备</h2>

<p>无它，就是预先做好准备：</p>

<ul>
<li>在产品设计之初就要明确定位，在执行中不断提取出卖点，特别是文案以及平面品牌元素（最好拉个专业人士一起参与）</li>
<li>提前寻找推广和渠道运营的资源</li>
<li>列好发布计划，提前设计首发活动</li>
<li>提前收集活动运营idea，以后逢年过节可以拿出来用</li>
<li>等等，正在探索中……</li>
</ul>


<p>总的来说，从零到一做件事情，相对而言会复杂很多，但也更有乐趣。在这个过程中，你会发现自己的短板（设计、技术、运营、推广），并想办法去学习、寻找资源而弥补它。同时，你思考的格局、完整性也会比以前更上一个档次。</p>

<p>——</p>

<p><em>题图 © <a href="http://weibo.com/howsillyweare">RealXu</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[讨厌喊话]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/i-hate-shouting/"/>
    <updated>2016-03-02T17:30:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/i-hate-shouting</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/hate-shouting.jpg"></p>

<p>前几个月经常坐公司班车回家。</p>

<p>我下车的站是比较小众的站，经常只有我一人在那下车。</p>

<p>每次快到站的时候，我都得提心吊胆地把耳机摘掉，在摇摇晃晃的车里挪到前两排，等待司机用模糊的口音喊道：「有没有下？」<!--more--></p>

<p>「有！」</p>

<p>我极度讨厌感叹号，但还是在我的回答后面加了一个。因为我最害怕喊了一声而司机没听到，眼睁睁地看着大巴以光速冲过我的车站，拐进一条大路。而我呆呆地坐在那，周围的人像看傻逼一样看着我。作为一个尴尬症敏感患者，这种体验是完全不可接受的。</p>

<p>而当我戴着耳机听歌听high了的时候，这种情况很容易发生。</p>

<p>从产品设计的角度来讲，最好的方案，显然是在每个站都停10秒钟，无论这一站有没有人下。10秒钟的idle，以及前后的减速、加速时间成本，在整个行程的尺度来看可以忽略不计。</p>

<p>而这种方案带来的体验提升是巨大的：我可以淡定地戴着耳机（而不需要提心吊胆地等待司机喊话），在班车停稳之后悠然自信地走下车（而不需要在汽车运行过程中就摇摇晃晃地挤到前面）。我的心理压力、安全性获得了极大提升，而下车失败的几率也会有明显的减少（除非我在车上睡着了）。</p>

<p>更重要的是，我全程无需跟司机互相喊话，稳定、可预期的固定机制代替了模糊、易受干扰的人类语言。</p>

<p>然而，是什么原因让司机没有这么做呢？可能是班车公司的培训不过关，可能是司机经常换、不熟悉路线，也可能是司机觉得一路开下去很爽，能不停就不停……</p>

<p>但我觉得本质的问题，还是缺少「以用户为中心」的服务设计意识。</p>

<p>——</p>

<p>当然，从另一方面来看，本质问题是「等老子有钱了就买辆车！」</p>

<p><em>题图 © <a href="http://weibo.com/howsillyweare">RealXu</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[新年展望]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/new-year-outlook/"/>
    <updated>2016-02-03T22:58:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/new-year-outlook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>写完几篇《如何看产品》，我有点疲惫，并且怀疑自己是否有必要写这些东西。</p>

<p>在完成第一篇的时候，我的一位朋友 Rolls 就对我说：「我还是比较喜欢 Goodbye 2015 那种文风。」</p>

<p>我说：「哪是怎样的？我自己都没啥感受。」</p>

<p>他答道：「鲜活，有血有肉。」</p>

<p>我想了想，确实是这样。只能说「毕竟一个是在写自己，一个是在写世界。」</p>

<p>其实我在这一个月内不停反思自己焦虑的状态。我发现这种焦虑，其实来源于一种投机主义。这种投机主义会偷偷给你洗脑，告诉你要「顺势」而上，将自然增长的多余价值占为己有。它会影响你的决策，让你变得懒惰、奢靡，同时失去想象力。</p>

<p>这种投机主义的本质，是一种企图用最小的努力来获取最大利益的妄想，而不管自己是否配得上它。</p>

<p>这跟那种通过考公务员获得铁饭碗的思路，本质是一样的，不管你在表面上看来是多么互联网、多么反传统。</p>

<p>这种焦虑，其实是过度将自己的生活体验捆绑于功利的比较中导致的。以我的过往经历，我可能更希望让宏观世界的大势来影响自己的「微观世界」，却忘记思考过自己通过一砖一瓦来改变「微观世界」的可能性。其实对于后者，很久以前我也体验过。事实上，它给人带来的快感远胜于前者。</p>

<p>我想这便是我的愚蠢之处。</p>

<p>所以如果说我在过去的将近荒废的一年中学到了什么，恐怕是「自我」。要依据自己的喜好、品位和审美，做那些能让自己感到纯粹快乐的事。</p>

<p><strong>要坚持自己认为是对的事情。</strong></p>

<p>在小米的时候，我非常佩服那位产品总监。他是那种做事雷厉风行，推进力强到变态的人。当时让我感到惊讶的是，他对垃圾的态度非常直接。我在这之前的工作中从没见过一个同事或老大（除了神）如此直接对一个不好的方案或产品说「你做的就是垃圾」。</p>

<p>撇开「说话的艺术」这种技法不谈，这是一种态度问题。你不应该以一种被动的态度，把你的品位和判断递交给别人去裁决。你应该坚持自己认为是对的事情，并且找到与你产生共鸣的人。</p>

<p>所以，对待垃圾，就要指出这是垃圾；对待傻逼，就要直接喊出你这个傻逼。不要说什么「我觉得可以优化一下」。优化个屁。垃圾就应该被扔进垃圾桶。没有冲突，没有爆炸，就没有生命力。</p>

<p>最后回想起来，如果我能早些想通「强硬」这件事情，或许还会成长地更快一些。不过这跟不同团队信奉的文化也有关系，所以最好去找一个有独立思想和品位的团队。</p>

<p><strong>不要逼迫自己做不喜欢的事情。</strong></p>

<p>住在北京西二旗的日子，我与2年前一样拼命，但总觉得少了什么，只感到痛苦异常。</p>

<p>每天打快车回住处，路上经过宽阔、萧条的街道。灰尘，动物粪便和塑料袋子不断在车窗外经过。街边的树叶以一种极低饱和度的形象暴露在我的面前，让我想起了当年用一千元卡片相机拍摄出来未经后期处理的山丘模样。那是一片灰色的肌理。</p>

<p>直到某一天，才发现这少了的东西，是乐趣与品位。</p>

<p>即使糟蹋了自己也要死撑下去，这是一种心魔。</p>

<p>要做喜欢的事情，当下的每一个状态都要是值得享受的状态。接下来的时间里，我依然会去寻找这种状态。</p>

<p><strong>不要再依赖他人的建议和对事物的评价。</strong></p>

<p>每个人掌握的信息都有限。不要依赖他人的言语，也许他们懂的还没我多。判断和出路，这些结论只能由自己答出。</p>

<p>今年会是非常重要的一年。甘于平庸，还是进入下一个阶段？目前担心的事情在一年后还会担心，还是再也不成问题？诸如此类的疑虑，只能从内心开始解决。这也是2016我对自己的期望：</p>

<ul>
<li>放下姿态，重新开始；</li>
<li>投入；</li>
<li>扩大知觉、扩大体验，以新鲜的状态寻找喜爱的事；</li>
<li>保持品位，不要再做那些与自己品位相悖的事；</li>
<li>不要只看到事情当前的状态，要想象事情完成突破或进化后的样子；</li>
<li>不要只看到一件事情做不成的原因，要想象事情能做成的可能；</li>
<li>让自己成为事情突破和进化的因子，在这过程中定义自己；</li>
<li>Release the force.</li>
</ul>


<p>我依然相信经历过的事情会连结成线，涓滴意念能汇聚成河。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何看产品之：秘密]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-4/"/>
    <updated>2016-02-03T19:30:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-4</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/pa4.jpg"></p>

<p>其实我在写上一篇<a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-3/">《如何看产品之：时间》</a>的时候，陷入了非常纠结的境地，以至于断断续码了十来天才最终发表。而且，最终的内容，我也认为不甚完整。</p>

<p>究其原因，是因为很多「想法坟场」里的东西都是不能说的…… 斟酌来斟酌去，干脆一点也不写罢了。不过这也刚好触达了之前我想到的最后一个点：秘密。</p>

<p>支付宝为什么要做社交？微信里面埋了多少灰度功能？公诸于众的事往往价值有限，要了解事情发生的内原，就要发现秘密。<!--more--></p>

<p>秘密的就是信息不对等，而最不对等的就是人的想法。往大的说，事情的发展很可能来自某些关键人物的人生经历、价值观；往小的说，可能是一通电话、一比私底下的交易，或者某些从未公开的业务数据。</p>

<p>不理解这些人的经历和想法，就无法理解他们的行动和产品。从结果倒推分析其实毫无任何意义。</p>

<p>去理解的第一步，无非就是排空自己，把自己的固执、偏见甚至三观都暂时抛弃，扩大感觉和同理心。因为秘密很可能是在自己固有的理解范围之外的。</p>

<p>在此基础上，逼迫自己与各种人交谈，即使自己是内向的性格。去了解他们的生活状态和认知，才能得到更多不同领域和层次的信息，发现一个人做一件事的缘由。</p>

<p>另一方面，关于「秘密」的追寻也影响到了我的习惯，特别是阅读和收集信息的习惯：以前总是急于去寻找普适性、理论化的结论，例如所谓「设计原则」「方法论」之流。但现在我着迷于各种案例中的细节，对专门描述一家公司、一个人的传记类作品更情有独钟。我想这就跟数学专业的人看多了公式，总会去看证明过程；程序员用久了开源库，总会去看源码一样。</p>

<p>引发这种习惯是几个月之前，我还在北京的时候。当时坚义正在看《支付战争》这本书。他告诉我 PayPal 经历过的那些内斗是多么有趣。来龙去脉的细节比一些宏观的理论和趋势同等重要，甚至更加重要。任何一个保持开放思维的人都能够觉察到趋势，但做出正确的可行性判断则需要尽可能多的细节，避免踩进前人踩过的坑。</p>

<p>这就是为什么各种网站上的产品分析文章90%都没任何参考意义。因为它们都无法触及那些支撑着整件事情运作的秘密，而真正的秘密是不会公诸于众的。</p>

<p>与其去看产品的现状然后进行臆想式的分析，不如以亲历者角度去深挖那些让事情形成现在模样的背后的细节。</p>

<p>产业链和价值链是一种秘密，产品的更迭也是一种秘密…… 所有有价值的信息，都是某种「秘密」。</p>

<p>EOF</p>

<p>——————</p>

<p><strong>如何看产品</strong> 系列文章（现已完结）</p>

<ol>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-0/">如何看产品之：前言</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-1/">如何看产品之：价值链（上）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-2/">如何看产品之：价值链（下）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-3/">如何看产品之：时间</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-4/">如何看产品之：秘密</a></li>
</ol>


<p><em>题图 © <a href="http://weibo.com/howsillyweare">RealXu</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何看产品之：时间]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-3/"/>
    <updated>2016-02-01T16:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/pa3.jpg"></p>

<p>以前在看产品的时候，我也经常陷入一个误区：只以静态的角度，看当前的形态。然而，一个活着的产品，一定是经历了更迭，才形成了当前的形态。更迭中的来龙去脉，很有发掘的价值。</p>

<p>而且，当前的形态 ，也并不是产品的最终形态。毕竟，竞争环境和用户行为都有可能变化。还有就是要关注生命周期，不同阶段的产品目标也不太一样。<!--more--></p>

<p>观察第一件事是要复盘。我的做法是，在每个版本更新点，尝试回答这么几个问题：</p>

<ul>
<li>此时已沉淀的资产有哪些（稳定流量、内容、用户关系等） ？</li>
<li>产品处于生命周期的哪个阶段？哪件事最重要？</li>
<li>如果是成长阶段，那么距离建立无可争议的壁垒，还有哪几部要走？</li>
<li>如果是成熟或衰退阶段，应该做些什么去（优雅地）减缓或扭转局势？</li>
<li>此时是否出现了重大方向变更？如果是，那推动变更的外部环境或技术冲击是什么？</li>
</ul>


<p>以熟悉的微信为例。微信的前几个版本（直到4.0前）都处于成长阶段，主线是移动设备的体验和关系链铺设。直到4.0版本，已经积累了很多用户关系，但是用户间的一对一沟通毕竟成本较高，很多关系未能激活。在此基础上憋出的「朋友圈」大招，才是微信最终建立壁垒的关键。（当然这个看法只是朋友圈诸多意义中的一个方面）</p>

<p>复盘中的另一件重要的事，就是去「挖坟」，挖掘产品更迭过程中的「尸体」：那些被废弃的方案，那些被下架的功能，还有那些永远没有机会接触到用户的想法。成功的产品背后一定是成倍体量的想法坟场，很多想法在诞生之初都是被认为有价值的。它们最后为何会死掉？你会在这个问题里发现很多东西。</p>

<p>当然，绝大部分「尸体」都涉及秘密，你需要一些特殊的渠道去获取它们、理解它们。具体我就不多说了。</p>

<p>最后，关于「最终形态」，说起来就有点玄乎了。但这也不是完全无法想象。</p>

<p>前段时间读《只有偏执狂才能生存》。这本书写于1996年。想象一下1996年的互联网，那还是比较原始的时期，属于网景和IE的时代，互联网上的内容还是 Yahoo 这类的门户。这位作者用了一整个章节来描述互联网，并且在过程中提出了互联网对零售的冲击、对媒体的冲击以及对软件分发方式的冲击。站在20年后的今天，也不得不感叹其牛逼。</p>

<p>所以我还是认为，只要有充分的视野和信息，新兴事物的「最终形态」是可以被想象的。书中也描述了这个叫做「10倍速因素」的方法，让我们避免只看到产品最初模型的陷阱：</p>

<blockquote><p>如果你的直觉认为改进10倍之后，这件事物就足以引起人们的兴奋而成为新的威胁因素，你就很可能处在观察一个战略转折点开端的边缘了。因此，应该训练自己深入地思考问题，把最初模型的优劣与该产品或技术的长期潜能和长远意义区分开来。</p></blockquote>

<p>——————</p>

<p><strong>如何看产品</strong> 系列文章（现已完结）</p>

<ol>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-0/">如何看产品之：前言</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-1/">如何看产品之：价值链（上）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-2/">如何看产品之：价值链（下）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-3/">如何看产品之：时间</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-4/">如何看产品之：秘密</a></li>
</ol>


<p><em>题图 © <a href="http://weibo.com/howsillyweare">RealXu</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一夜一梦]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/one-night-one-dream/"/>
    <updated>2016-01-27T23:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/one-night-one-dream</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/the-god.jpg"></p>

<p><strong>壹、</strong></p>

<p>今早起床，似乎一切都没有发生过。昨夜婉如一梦。</p>

<p>我说的是微信红包照片。据说，微信内部是欢呼雀跃的。</p>

<p>下午5:00第一波无限制的全量开放，提前两个小时就结束了。其实结束的原因很简单：朋友圈被毛玻璃攻陷了，这个功能的微观生命周期走到了终点。<!--more--></p>

<p><strong>贰、</strong></p>

<p>这其实是把正常的社交网络生命周期，压缩为短短一个小时。</p>

<p>17:00，最先发现的人们惊呼牛逼，微信团队又做了一件牛逼的事情，这个概念好有趣，好牛逼！</p>

<p>17:30，大家都开始玩起来了，你会发现朋友圈里全是毛玻璃。同时，你的新鲜感已经过了。半小时前，你给很多朋友发红包，但看到的图片也就那样。你的好奇心开始减弱。你觉得它不再有趣了。</p>

<p>18:00，热点扩散到了更多的人群，包括后知后觉的某位女神。女神发了一张红包照片，内容是自己的靓照。但它被淹没在茫茫毛玻璃海了。除了少数几人之外，大家都对这件事没兴趣了。女神觉得点赞的人太少，炸毛。与此同时，成千上万的模糊图片，也没人关注了。</p>

<p>大家往日在朋友圈中获得的存在感，在红包的门槛下烟消云散，即刻崩塌了。</p>

<p>18:00过去后不久，红包照片的第一个轮回死亡了，享年一个小时。</p>

<p><strong>叁、</strong></p>

<p>与其说是一个产品，不如说是一场社会实验。</p>

<p>在图上加一层膜，会让你看到的东西有什么不一样吗？也许一开始会，但到了后面，加了膜的图片内容跟普通的朋友圈其实并无二致。这再一次印证了朋友圈设计的一个原点：你所看到的内容，由你自己决定。</p>

<p>这是因为群体的自我「净化」。所谓「净化」，就是生产者通过观察者的评论、点赞等反馈调整接下来要分享的内容，以迎合观察者的喜好与品位，同时优化自己获得的存在感。而对于观察者，每一次评论、点赞、拉黑都会对接下来收到的信息产生细微的影响，为朋友圈内容的「净化」献一份力。</p>

<p>这是用户无意识的反馈循环，只要经过时间的沉淀，就能形成一套自发的信息过滤机制。红包照片的体验演化，再次证明了这点。</p>

<p>所以下一次当你抱怨自己朋友圈都是鸡汤的时候，请审视自身。你是怎样的，你的朋友圈就是怎样的。</p>

<p><strong>肆、</strong></p>

<p>红包照片的「蒸发冷却」效应提前两小时到来，应该比微信的预期更快。</p>

<p>其冷却过程，如「贰」中所描述，是由于观察者体验疲劳和预期降低，导致他们的行为和反馈减少；而当生产者体验到了反馈的减少，便产生了失望的情绪，影响了持续使用的意愿。而红包照片在编辑时的认知成本，大于普通朋友圈（你要在发什么、写什么上更花心思）。期望越高，失望越大。于是随着观察者的疲劳，生产者的行为也迅速冷却下来了。</p>

<p>这就是社交网络永恒的主题：存在感。</p>

<p>存在感，是多么恐怖、多么无法抗拒又多么脆弱的人类需求。它帮助人们对抗空虚和弱小，但又驱使着人们迈向失落、嫉妒和痛苦的深渊。</p>

<p>你花心思表现给这个世界，把自己硬塞进别人的视野中。但其实，世界上并没有那么多人想花心思了解你。</p>

<p><strong>伍、</strong></p>

<p>没有人是上帝。没有人能居高临下俯视众生。没有人能拨动一个开关，就让无数凡人翩翩起舞。</p>

<p>然而，今天的微信正在做的，就是这么一件事情。</p>

<p>——————</p>

<p><em>题图 © <a href="http://weibo.com/howsillyweare">RealXu</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[微信又炸了]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/wechat-has-blown/"/>
    <updated>2016-01-26T22:40:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/wechat-has-blown</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天微信对红包照片功能进行了一轮「公测」，朋友圈已经炸啦！</p>

<p>我没记错的话，这应该是微信的很多第一次：</p>

<ul>
<li>第一次在基础产品层面对全量用户做运营活动；</li>
<li>第一次在朋友圈中，对某些用户的名字、评论/点赞按钮使用了特殊颜色，做区分化处理；</li>
<li>第一次在「查看大图」这样的重要界面的明显位置投放广告；</li>
<li>第一次将红包用于用户间的有偿行为；</li>
<li>别人的红包图片下的「N人看了照片」，第一次突破了朋友圈的「关系链封闭」原则；</li>
</ul>


<p>今天的「公测」只到晚上八点，春节那会应该会更high。它能达到 Allen 的预期效果吗？按目前的节奏，有没有提前关闭的可能？它想要的最终形态是什么？这是不是意味着 Allenzhang 的思路有一些改变？</p>

<p>我也不知道，只能拭目以待……<!--more--></p>

<p>————</p>

<p>P.S. 第一次使用可能不会注意到的产品逻辑：</p>

<ul>
<li>首次开放时间到今晚8:00；</li>
<li>今天发的红包照片会在零点自动删除，至于自己相册里会不会留下记录，今晚揭晓；</li>
<li>发了红包才有资格评论、点赞；</li>
<li>红包图片无法添加位置、提醒谁看；</li>
<li>但红包图片依然可以选择可见分组；</li>
<li>付费后看的图片无法保存。只能举报非法图片。</li>
</ul>


<p>P.P.S. 人的情趣真的很重要。</p>

<p>P.P.P.S. 人还是得做一些牛逼的东西啊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何看产品之：价值链（下）]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-2/"/>
    <updated>2016-01-16T15:30:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/pa2.jpg"></p>

<p>上一期简单讲了讲什么是价值链，以及互联网公司是如何优化价值链的。鉴于个人水平有限，要深入研究这个理论恐怕得去读个 MBA 了，在此也就不再多说。</p>

<p>这篇文章中，讲讲平时在咱们研究一个产品的过程中，能够从价值链的角度得到哪方面的启示。<!--more--></p>

<h2>找到产品的位置</h2>

<p>不管我们是在分析大公司的某个产品，还是分析产品的某个子功能，一定不能以孤立的角度去看产品本身。价值链角度能帮助我们做的第一件事，便是<strong>明确产品/功能在整个链条中的职责和位置</strong>。</p>

<p>举个例子，周鸿祎在《我的互联网方法论》里是这样描述360的商业模式的：</p>

<blockquote><p>360推广免费的杀毒软件，把门槛降到了零，每个人都可以免费获得一款高质量的杀毒软件。360由此获得了巨大的用户群，在此基础上推广了360的安全浏览器，以此为平台实现了规模收入。</p></blockquote>

<p>从这段话中就可以看出，每个产品在价值链中所处的位置：</p>

<ul>
<li>杀毒软件通过免费等包装手段建立了流量优势，以用户体验作为留存手段，在初期的格局中为公司的流量资本进行了原始积累；</li>
<li>由于杀毒软件是个toC后台、低频应用，无法直接在这款产品上做广告等利润节点，只能在建立流量优势后，向浏览器输送流量，延长价值链（通过捆绑安装等方式，在此不作讨论）；</li>
<li>浏览器是一个前台、高频应用，在其上面能直接做内容、广告的利润节点，还能有效地向之后的360搜索提供巨大的流量输送；而后面的搜索引擎，又能做竞价排名、广告等利润节点。</li>
</ul>


<p>这么一整理，每个产品应该做的事情，是不是就清晰了？每个产品经理关注的指标，是不是就明确了？</p>

<p>另一个我们需要关注的事实是：<strong>任何企业都不会满足于当前已有的利润</strong>。当它们在自己的领域达到领导者或垄断地位时，必然会将自己的触手延伸到价值链的上下游，去探索新利润节点。这么做的前提必然是已沉淀的稳定流量、内容或用户关系。而这种侧翼攻击，极有可能对价值链条相对单薄的产品造成压力，就像当年360搜索从百度手上抢份额的故事。</p>

<p>基于前面的思路，可以试着思考以下问题：</p>

<ul>
<li>阿里为啥要做余额宝？这个产品是在为什么东西铺路？</li>
<li>目前国内外的社交产品里，对用户活跃要求最低的产品是哪个？（Hint：去看财报）</li>
<li>交互体验和视觉设计在哪些产品中重要？在哪些产品中不重要？</li>
<li>在目前的工作中，哪些产品指标对你其实是没用的、优先级低的？</li>
</ul>


<h2>以利益的角度寻找阻力和助力</h2>

<p>一旦明确产品在价值链中的位置，那么就能探索下一个问题：这件事如何能做成？</p>

<p>互联网人，理想主义者居多，对于很多提升用户体验的事情，总是会一股脑去执行。但如今，纯互联网产品机会越来越小，互联网+传统行业成为了新的潜力点。对于后者的产品，只看用户需求显然是不行的，<strong>必须在摸清合作方价值节点的前提下，才有执行的可能</strong>。这其中有一些阻力，也有一些助力。</p>

<p>举个例子，假设你要去某家餐饮商铺搭WiFi，这个时候你要怎么提方案？如果你直接说：「老板，我们搭一个WiFi吧，这样可以增强用户体验！」我猜这老板可能鸟都不会鸟你。做餐饮都讲究翻台率，老板巴不得客户吃完就滚蛋，要是有了WiFi，客户赖着不走，那岂不是降低利润？这时候，我们就需要从老板的角度去考虑这件事情，在满足需求的同时也帮他们优化已有的价值链。</p>

<p>看看<strong>微信WiFi</strong>是怎么做的：扫码连WiFi，联网后可勾选关注商家公众号（优化营销成本、延长利润节点的可能性），并且在微信首页顶部给出直达入口（一个非常值钱的位置），点进去直接是商家营销页。商户在其中获利的基础是利用微信的流量资产，而微信也有可能从其中分润。没用过的可以去麦当劳体验一下。</p>

<p>这就是一个把阻力变成助力的故事。</p>

<p><strong>另一个很棒的例子，是 Apple Pay。</strong></p>

<p>目前你在线下刷信用卡，除了你跟商户之外，还有三个角色参与了这件事：发卡行、收单行、卡组织（银联）。他们按照7:2:1的比例从交易额的1%中分润。而第三方支付产品，例如支付宝和微信支付，则是替代了收单行和卡组织的功能。（具体可以看明学的文章：<a href="http://zhuanlan.zhihu.com/wxiluo/19879908">Apple Pay 到底是什么？</a>）</p>

<p>在传统的刷卡场景中，银联POS机是收单行租用给商户的。但如果第三方支付产品要扩展线下场景，这就意味着他们必须自己铺放设备，或者改造商户的现有设备。与银联POS机相比，这就是一项异常艰巨、成本超高的任务了！</p>

<p>然后我们看 Apple Pay。首先 Apple Pay 依然基于传统的以银联为核心的支付链路，只是在前端层面代替了实体卡。如今，银联与第三方支付的竞争愈发激烈，他们也非常迫切地想要改善自己的支付体验。于是，正在准备推广的银联闪付（QuickPass）与 Apple Pay 一拍即合。而银联闪付的POS机，依然是通过收单行租用给商户的。<strong>这个利益链条中，每一方都想做成这件事。</strong>这就是 Apple Pay 的助力。</p>

<p>深圳的同学们应该已经观察到，很多的士上面已经加装了QuickPass支付设备。不出意外的话，Apple Pay 很快也会来了。让咱们拭目以待。</p>

<h2>价值链之总结</h2>

<p>说了那么多价值链，对于专业的商业分析而言，其实还都是在皮毛层面。但价值链的思考角度，对于产品经理的影响是巨大的。<strong>因为你除了要考虑需求之外，还要考虑事情如何做成，以及做成之后有什么用。</strong></p>

<p>关于价值链这块，还有一个非常非常重要的点，需要单独强调一下：<strong>价值链的优化和重塑，往往来源于新技术的应用。</strong>我们能明显感受到，移动互联网相关的新项目，没有一定资源和资本已经很难做成了。但与其感叹旧机会的消失，我们不妨开开脑洞，关注一下有哪些技术可以加速信息的流动、突破时空的限制，并有可能改变一个行业游戏参与者的生态？无人机、区块链，还是VR/AR？</p>

<h2>未完待续&hellip;</h2>

<p>产品即是商业，我们对价值链的讨论先到此为止。</p>

<p>而在下一篇中，我们将回到产品本身，突破静态的角度，从动态的角度来看一款产品的成长、关键节点和生命周期，并以我们最熟悉的产品——微信为例，看看「节奏感」对一款产品是多么重要。</p>

<p>——————</p>

<p><strong>如何看产品</strong> 系列文章（现已完结）</p>

<ol>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-0/">如何看产品之：前言</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-1/">如何看产品之：价值链（上）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-2/">如何看产品之：价值链（下）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-3/">如何看产品之：时间</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-4/">如何看产品之：秘密</a></li>
</ol>


<p><em>题图 © <a href="http://weibo.com/howsillyweare">RealXu</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何看产品之：价值链（上）]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-1/"/>
    <updated>2016-01-14T20:45:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/pa1.jpg"></p>

<p>说来惭愧，我去年才第一次接触到价值链这个词，是在雕爷的《MBA教不了的创富课》（瞧这破书名起的）。</p>

<p>简单理解，<strong>价值链就是企业在创造利润的过程中，所需要的各种商业活动的环节</strong>。举个例子，如果你要开个咖啡店，你就需要考虑选址、原材料供应、设备、装修、产品、销售、品牌、员工培训等环节。所谓定位，表现在执行上，就是在价值链的不同环节采用不同的策略，形成不同的模式。例如：漫咖啡的策略是租用面积超大的店面，提供非常多的座位，而地段就不需要太好，对翻台率的敏感也会降低；而另一个品牌，星巴克，则是在自然流量密集的地段选址，店面较小，同时把翻台率做到极限。这两种模式，核算下来都有利润可赚，但在成本收益比、流转率上会有所差别。</p>

<p><strong>新产品对价值链的优化，其实就是两件事：节省成本（优化或简化已有价值链）、发现新利润（延长价值链创造新的节点）。</strong><!--more--></p>

<p>产品经理都会关注需求。然而仅仅满足了需求，并不意味着产品能在竞争中活下来。新产品并生存并获取现金流，只有通过对价值链的优化来实现。</p>

<p>举个例子，上门洗车有没有需求？必然是有的。但满足这个需求的同时，能否对洗车行业的价值链产生优化？这是个问题。如果这个模式无法通过延长价值链的节点获取新的利润，同时又增加了中间环节的成本，那么这件事依然是做不成的（多数失败O2O项目的本质问题都是这个）。</p>

<h2>互联网如何优化价值链</h2>

<p>所谓的互联网思维，就是在技术的驱动下，产生了更多的优化价值链的可能性。</p>

<p>一个显而易见的例子：电商。电商为何有如此大的力量，其实就是因为它缩减了商品流通环节的成本，同时减少了商户获取流量的成本。旧价值链越不完善、无效成本越大，新产品的机会就越大。</p>

<p>另一方面，延长价值链，获取新利润的例子，其实早在互联网出现前就不断发生。当PC不像传统的电子设备一样，卖出去就意味着价值链的结束（这里忽略售后等支持性环节），世界上出现了微软。</p>

<p>当世界上第一台笔记本电脑 GRiD Compass 的设计师 Bill Moggridge 意识到这种价值链延长正在发生时，他创立了 IDEO 并提出了交互设计（Interaction Design）这整个新领域。这是目前整个互联网行业重视用户体验的最初开端。这是为何互联网人都喜欢说「用户」而非「客户」的原因。</p>

<p>互联网人喜欢说「降维打击」。而「降维」的本质，是互联网技术可以将产品的流通成本缩减到极限：<strong><strong>把产品生产的边际成本变为零，用户获取成本变为零</strong></strong>。当变动成本清零后，产品的价格也就有可能清零，创造竞争优势，然后通过价值链延长，在用户的持续使用中获取利润。基于这两点优化，腾讯等公司很快就完成了流量资本的原始积累，建立了新节点上的盈利模式（增值服务和广告），逐渐成长为今天的帝国。</p>

<p>当大厂完成了流量资本的积累后，就开始做平台。<strong>平台商业的本质，以价值链的角度来看，就是利用母产品巨大、稳定的自然流量，减少长尾市场中信息/服务提供者的流量获取成本。</strong>对于平台方而言，长尾需求的满足也能盘活已有用户，更有从中分润的盈利模式，这是对价值链的进一步延长。目前流行的共享经济、自媒体，都是在这个框架中生长出来的。微博、微信公众平台功不可没。但另一方面，只有已经获取巨大流量的产品，才有资格称为平台。明白了这点后，你就不会再被「平台」这两个字给忽悠了。</p>

<p>互联网产品就是基于两个点，一是「降维」建立竞争优势，二是通过延长节点创造现金流。有了竞争优势，能够有效获取流量后，对于不同产品，可以用内容、信用、品牌、用户关系等可沉淀资产建立壁垒。贯穿在这过程中的，则是「用户体验」四个大字，这也就是大部分产品经理所经手的内容。</p>

<p>所谓互联网思维大概就是这样子。</p>

<h2>案例：小米手机</h2>

<p>有人说看不懂小米。其实将小米手机前几年的经营思路放到上面的框架中，还是很好理解的：</p>

<ul>
<li>用户获取&amp;留存

<ul>
<li>瞄准屌丝市场，盘子够大；</li>
<li>牺牲利润，压低价格，建立竞争优势；</li>
<li>建立用户社群，通过社交媒体做口碑传播；</li>
<li>MIUI的用户体验在初期的竞争局面中确实有极大优势。</li>
</ul>
</li>
<li>成本优化

<ul>
<li>纯线上销售，降低中间环节成本；</li>
<li>利用社交媒体，初期降低营销成本；</li>
<li>由于用户群缘故，手机的工业设计、材料、工艺方面在整个链条中处于次要位置，手机的变动成本也就能被压缩。</li>
</ul>
</li>
<li>（理想中的）利润节点

<ul>
<li>MIUI增值服务、内容、广告</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>当然，这是小米到目前为止，外界都能看出来的思路。这个思路最终能不能兑现为成功的商业模式，目前还没有结论。不过就我个人的观察，（理想中的）利润节点已经出现了两个问题：</p>

<ul>
<li><p><strong>软件（MIUI）获取成本高</strong>，跟手机的获取成本挂钩。除非把手机完全免费，否则MIUI不可能像纯线上产品一样，以零边际成本扩散。而手机市场的情况，大家也都能看到，竞争非常惨烈。MIUI的用户已经有一亿多，再往上涨，空间有限。如果用户规模增长停滞，那么线上产品利润节点的公式「用户规模 x 转化率」中的第一参数就收到了限制。</p></li>
<li><p><strong>内容、用户关系等可沉淀资产有限</strong>，并且要直接面临与各种大厂的竞争，同时受制于用户规模，投入和产出很可能不成比例。对用户而言，这意味着转移成本低，换一台华为手机也不会损失用户关系（都在微信里），或减少可获取的内容（都在各大内容应用里）。有可能增加用户转移成本的是用户体验和云服务。但其实用户体验这块，各厂做到最后都差不多；云服务这块，迁移成本其实也并不高。</p></li>
</ul>


<p>所以理想和现实还是有一定差别。小米说自己还是创业公司，其实确实还是个创业公司。当然，小米也不是没可能转变思路为主要通过手机利润盈利的传统模式，但这样的话，恐怕很多泡沫就要破灭了。</p>

<p>不过小米的老大们肯定在尝试新的路子，例如生态链，甚至影业，我这里就不瞎妄议了。</p>

<h2>未完待续&hellip;</h2>

<p>一口气写了这么多，其实还是停留在已经发生的事情。虽然现在想要做个纯互联网公司已经没什么机会了，但价值链的视角依然能帮忙判断很多东西。即使最后互联网的大门彻底封闭，价值链依然会是最有效的商业分析工具。</p>

<p>下一篇会简单讲讲如何以这个角度去判断新的产品或项目。</p>

<p>——————</p>

<p><strong>如何看产品</strong> 系列文章（现已完结）</p>

<ol>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-0/">如何看产品之：前言</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-1/">如何看产品之：价值链（上）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-2/">如何看产品之：价值链（下）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-3/">如何看产品之：时间</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-4/">如何看产品之：秘密</a></li>
</ol>


<p><em>题图 © <a href="http://weibo.com/howsillyweare">RealXu</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何看产品之：前言]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-0/"/>
    <updated>2016-01-13T08:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-0</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://luminsense.github.io/images/article/pa0.jpg"></p>

<p>产品经理都喜欢做各种产品分析。</p>

<p>常见的产品分析会把产品的定位、人群、需求、设计和竞品这几个方面的点给陈列一遍，甚至会到交互和视觉的层面去探究细节。这对于产品设计层面还算是不错的提纲。</p>

<p>但要是以做生意的角度去看产品，只关注产品设计显然是不够的。隐藏在产品背后的来龙去脉才是有价值的地方。</p>

<p>首先，一切的一切都跟产品分析的目标相关。我这里直接抛出一个结论：<strong>产品经理做产品分析的目标有且只有一个，探索和评估自己主导一项事业的可行性。</strong>之后的一切思考都建立在这个前提上。导师要求交作业啥的咱就不说了。<!--more--></p>

<p>于是牵引出三个点：</p>

<ul>
<li>这个产品想做什么？创始人在做产品前发现了什么价值点？</li>
<li>这个产品为何会做成现在这样？跟创始人想象中的样子是否有所区别？什么原因？</li>
<li>这个产品的模式是否能复制？对自己有什么参考意义？如果我来做，会不会有一些因素导致我没法做成这件事？</li>
</ul>


<p>那怎样去看呢？又分别有三个角度：</p>

<ul>
<li><strong>看价值链。</strong>商业上的成功，仅仅有需求还是不够的，还必须看到这个产品产生后，是否在价值链上缩减了成本，或者创造了新的利润；</li>
<li><strong>看历史。</strong>罗马不是一天建成的，一个存活下来的产品一定经历了各种版本的迭代。在这个过程中，外部环境可能变化，内部的思路也可能变化，其中还有很多失败的历史。跟着这条历史线看下去，才能了解产品的决策者在每一个时间节点都看到了什么、调整了什么；</li>
<li><strong>看秘密。</strong>俗话说事在人为，人都是有秘密的。产品能撑过冷启动活下来，很多时候都要靠关键人物的资源或行为，例如利益输送，例如人脉介绍，甚至踩狗屎运。每个人都有自己的思维和品味。了解人背后的秘密，才能更好地把握一件事做成的要素，以及弱点。</li>
</ul>


<p>接下来的几篇文字就分别针对这三个角度简单写写。</p>

<h2>开始之前：分析有啥用？</h2>

<p>有一个终极问题需要明确：这些分析能让你做出像 Twitter，Snapchat 这样「灵光一现」的产品吗？如果不能，你这样分析来分析去，有啥用呢？</p>

<p>一句话：仅靠分析没办法让你做出牛逼的产品，但能让你在做出牛逼产品的过程中，少踩进可以发现的坑，规避非系统性风险。</p>

<p>如果你不是一个产品投机主义者或反智主义者，那么好好做分析还是很有必要的。</p>

<p>——————</p>

<p><strong>如何看产品</strong> 系列文章（现已完结）</p>

<ol>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-0/">如何看产品之：前言</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-1/">如何看产品之：价值链（上）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-2/">如何看产品之：价值链（下）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-3/">如何看产品之：时间</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-4/">如何看产品之：秘密</a></li>
</ol>


<p><em>题图 © <a href="http://howsillyweare.lofter.com">RealXu</a></em></p>

<p><em>P.S. 这是我在博客上第一次使用<a href="http://lumiwu.com/blog/categories/business/">Business</a>这个标签，我希望以后能在这个标签下写一些有价值的内容。</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
