<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Investment | Lumi Wu]]></title>
  <link href="http://luminsense.github.io/blog/categories/investment/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://luminsense.github.io/"/>
  <updated>2018-07-17T15:24:52+08:00</updated>
  <id>http://luminsense.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lumi Wu]]></name>
    <email><![CDATA[wulianglumin@foxmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[黑天鹅反思: 理解不确定性]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/black-swan-notes-2/"/>
    <updated>2014-09-24T00:45:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/black-swan-notes-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚才对人类思维中的误区做了一些反思，那么接下来就顺着书中的内容，对「不确定性」这一概念做一些总结，并记录一下从书中学到的一种从不确定性中获益的行事策略。</p>

<h2>不要预测</h2>

<p>书中用很多个章节讲述「预测未来是无用的」，在这里我从主观和客观这两个角度稍微总结一下不要预测的原因。<!--more--></p>

<p>主观角度，即人性中的思维陷进：</p>

<ul>
<li>人们的认知自大：高估自己的知识，低估不确定性（也就是低估未知事物的范围）；</li>
<li>与未来相关，并且其研究是基于不可重复的过去的行业通常没有专家，而这些伪专家的问题在于他们不知道自己不知道什么。知识的缺乏与对你所掌握的知识的错觉是相伴而行的；</li>
<li>我们会不自觉地维护自我评价，把成功归结为能力，把失败归结为控制之外的因素，例如随机性；同时我们又有锚定思维；</li>
<li>我们太关注预测本身，而非预测的准确性；</li>
<li>我们没有考虑随着预测期限的加长，预测效力会降低；</li>
<li>我们对被预测的变量的随机性有着错误的认识。</li>
</ul>


<p>客观角度，即信息本身的特性：</p>

<ul>
<li>我们所拥有的一切事实上都是偶然产物，用偶然的过去去预测未来是不靠谱的；</li>
<li>如果我预期将在未来某时间预见到某件事，那么我实际上现在就已经预见到了那件事；为了理解未来并预测它，你需要考虑这段未来本身包含的因素。这一点可能稍微有点难理解，举个例子：如果我在9月初已经预见到阿里巴巴将于9月19日（或一个相似时段）上市，那么我现在就会当场买入雅虎的股票，结果就是人们对未来阿里巴巴上市的预期，会在当时就反映在雅虎的股价上。因此，真正的黑天鹅的特性是：我们不知道我们将知道什么（如果我们能知道我们将知道什么，那么我们就已经知道了）；</li>
<li>被预测的系统只要稍稍增加复杂性，那么预测的困难就会急剧上升（考虑三体问题）；</li>
<li>过去是有误导性的，我们对过去事件的解释也存在很大的自由度（从而导致叙述谬误）。</li>
</ul>


<p>如果说主观方面的缺陷可以通过自身有意识的训练去解决，那么客观上信息本身的特性，则是让预测未来完全失效的根本原因。逻辑的悖论、系统的复杂性、过去有限且有误导性的参考意义，都让「未来」这件事情，跟「游戏谬误」一样，只能通过某些策略去应对。</p>

<h2>令我醍醐灌顶的策略</h2>

<p>前文已经提到了，面对完全不可预知的未来，只能通过某些策略去应对。《黑天鹅》提供了一种策略，一种让我醍醐灌顶的策略：<strong>利用黑天鹅结果的不对称性，瞄准正面意外，抓住一切可以抓住的机会，不做预测，重视影响，而非可能性</strong>。</p>

<p>第一，区分一件事情可能出现正面意外还是负面意外。科学研究和风险投资是典型的有潜在正面意外的行业，默默无闻可能是常态，但一旦出现收益，则一定是爆发式的。然而另一些事情则是有潜在的负面意外，一旦出现意外，则会产生毁灭性的影响，但即使不出现负面意外，正面的收益也不会爆发式增长。</p>

<p>瞄准正面意外，积极投入到那些可能有正面意外的行业或工作中去。</p>

<p>第二，让自己的大门永远为机会敞开。必须让自己置于机会的影响下，一旦正面意外的黑天鹅机会降临，不顾一切地去抓紧它。</p>

<p>第三，只需要了解事件的影响（这是可以知道的），不需要了解事件的可能性（这是你不可能知道的）。这一思想就是不确定性的核心思想。</p>

<p>举个例子，如果爬白云山可能会让你获得新的艳遇（事件的影响），那么你根本不需要考虑获得艳遇的可能性（因为你完全无法预测），同时周末窝在家也是闲着（这是一个假设，为了让爬白云山这个例子看起来不会有什么别的成本），那么此时你就应该果断穿好衣服和鞋子，跑去爬山。</p>

<p>然后我发现，这就是天使投资的逻辑。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[黑天鹅反思: 思维的误区]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/black-swan-notes-1/"/>
    <updated>2014-09-23T23:45:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/black-swan-notes-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年大概三四月份的时候，突然传出二维码支付被叫停的新闻，继而导致腾讯的股价大跌。这让我首次尝到了风险的滋味。恰巧今年听从母亲的建议，开始了金融和投资方面的自学，趁这个契机带着好奇买了这本《黑天鹅》，以及塔勒布的另外两本著作《随机漫步的傻瓜》和《反脆弱》。</p>

<p>虽然我个人非常不喜欢作者扯东扯西的写作风格（加上蹩脚的翻译，读起来有时特别痛苦），但看完本书，还是受到了很大的启发。我认为这些观点会长存在我的脑海里，并且对自己的思维方式以及对世界如何运行的看法，会有很深的影响。<!--more--></p>

<p>这些启发主要在于两方面：一是发现思维的误区，特别是我自己一直以来思维方式中愚蠢和自我欺骗的那部分。二是更实际的、方法论层面的策略。</p>

<h2>我比愚蠢更愚蠢</h2>

<p>书中用多章描述了<strong>证实谬误、叙述谬误、沉默的证据和游戏谬误</strong>。说实话，这样的思维误区在原理上都是简单的，理解起来也很容易。但为何在现实中，我们依然不断地在这些地方犯错？</p>

<p>塔勒布认为这些误区是由于人类的思维机制而产生的。但在实际情况下，有时明知误区在这里，但还是无法理性、义无反顾地跳进火坑里。我自己的答案是「情绪」。情绪是上帝赐给人类的礼物，能让我们对外界环境产生快速的感知，但它也是阻碍我们到达理性和自由的障碍。</p>

<p>假设我产生了一个观点，情绪会让我急迫地想证明自己是对的，于是我很容易犯下证实谬误，而不是通过尝试证伪去找到这个观点是错误的可能性。这一切过程，并不是自己不理解证实谬误的愚蠢之处，而可能仅仅是情绪希望自己已经得到了正确答案，而不诚实地阻碍自己理性地思考。</p>

<p>明知故犯，这比愚蠢更愚蠢，但这些事却每时每刻都在发生着。情绪是一种自我欺骗。当我们回顾历史的时候，判断当下的时候，情绪都紧紧伴随着。</p>

<p>回头想想，这也许就是塔勒布所说的<strong>「领域特殊性」</strong>。</p>

<blockquote><p>这种无法自动把知识从一种情况转化为另一种情况，或者从理论转化为实际的状态，是人类本性中令人困扰的特性。</p>

<p>我们对一则信息的反应不是根据它的逻辑特性，而是根据它的环境，以及它在我们的社会情绪系统中的位置。</p></blockquote>

<p>「知行合一」便是比聪明更聪明的事，但却很难做到。</p>

<h2>有趣的游戏谬误</h2>

<p>在书中提到的几种思维谬误中，最让我感到有趣的是「游戏谬误」。</p>

<p>「游戏谬误」是指我们经常混淆「已知的未知」和「未知的未知」。「已知的未知」是指那些不确定性的来源已被掌握的不确定性，例如掷骰子，我们能够明确知道掷出某一面的概率是多少，因为随机性的来源是已知的。然而「未知的未知」是那些连不确定性的来源都不确定的不确定性。</p>

<p>我们对「未知的未知」处于完全的盲目状态，于是它们就成了危险之源。然而，在思考一般问题时，我们脑子里根本就不会有「未知的未知」这样的概念，反而会将所有的不确定性都归于「已知的未知」的思维框架下去考虑，试图通过统计、概率、观测历史现象的方式去得到一个确定的数值，并自以为安全地开展决策。</p>

<p>在这几种谬误中，「游戏谬误」是唯一一个让我不把犯这种错误的人称为蠢人的谬误，因为我们在犯错时根本无法感知到自己在犯错，即使在一个理性的、没有被情绪控制的状态下，因为我们此时面临的是这个世界本身的复杂性与不确定性。于是我们只能通过一些策略去应对它的袭击。</p>

<p>但是，有两个态度，我认为是应对游戏谬误的良方：一是<strong>求知</strong>，收集尽可能多的信息，让自己尽可能掌握更多的不确定性的来源，尽可能驱散足够多的迷雾；二是<strong>冗余</strong>，永远不把所有鸡蛋放在一个篮子里，永远准备 Plan B。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
