<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Business | Lumi Wu]]></title>
  <link href="http://luminsense.github.io/blog/categories/business/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://luminsense.github.io/"/>
  <updated>2018-07-17T21:56:33+08:00</updated>
  <id>http://luminsense.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lumi Wu]]></name>
    <email><![CDATA[wulianglumin@foxmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[程序员之死，与两类认知牢笼]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/two-kinds-of-cognitive-cage/"/>
    <updated>2017-12-21T22:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/two-kinds-of-cognitive-cage</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近，「中兴42岁程序员坠楼」这件事情引发了我的一些思考。这个故事从简单叙事的角度来看，颇为怪诞：为什么一个看上去稳扎稳打、辛勤工作的普通人，会沦落到如此境地呢？</p>

<p>撇开其公司处理方式等外因之外，大家也都能看出来死者本身在自我发展和消费决策上是存在问题的，例如未能及时迭代自身能力、导致彻底丧失选择机会的能力，例如过度负债、让自己的抗风险能力变得极其脆弱。</p>

<p>但是造成这些问题的本源是什么呢？是这个人不够聪明么？还是这个人过于贪心？</p>

<p>我看未必。</p>

<p>基于对这个问题的探究，结合最近自己的一些思考，我发现其原因其实在于现行的社会系统给普通人施加的两类「认知牢笼」。环境与媒体以一种误导性的方式诠释了世界的运作方式，代替了人的独立思考。而我们所有人，也许都或多或少地生活在这样的认知牢笼之中。</p>

<p>这两类「认知牢笼」，一是<strong>「异化（alienation）」</strong>，二是<strong>「消费主义（consumerism）」</strong>。<!--more--></p>

<h2>第一类认知牢笼</h2>

<p>在目前的主流价值观中，工作与自我实现存在着强烈的绑定关系。没错，人应该通过劳动而达成自我实现，而工作是劳动最直接的形式。这句话在理想情况下是完全成立的。</p>

<p>然而，在以资本主义为基础的「公司」系统下，这种价值观很容易被利用，导致一种与人文主义背道而驰的结局：<strong>人被异化为工具。</strong></p>

<p>有这么一类公司，它们通常利用企业文化和各种管理工具，来使普通劳动者将其几乎全部的认知、时间、精力资源投入到一个非常细分的职位或领域当中（所谓螺丝钉），并在具象层面营造 peer pressure 让劳动者主动延续这种状态。与此同时，前文所述的价值观在整个体系内被作为「政治正确」的工具，使得人们对这种状态的厌恶反应成为了懒惰和不思进取的象征。</p>

<p>以上描述，并不是说「高强度的工作」是邪恶的，更不是在反对奋斗、反对加班。真正邪恶的，是<strong>高强度的工作占据了人的几乎所有认知资源，并有意识地误导人，使得其尽最大可能燃烧当下的剩余价值，而忽略人的成长与发展。</strong>接受这种误导的人，就进入了第一类认知牢笼。</p>

<p>如何判断自己身处这种认知牢笼之中呢？如果发现自己身处以下这种状态，就要小心了：</p>

<ul>
<li><p>工作所提供的<strong>价值层次较低</strong>，无法从工作中获得视野和认知的提升，并且会长期保持这种状态，例如：</p>

<ul>
<li>工作中基本无法了解到这份事业的愿景、价值和商业逻辑；</li>
<li>工作中很少接触其他人，或者无法成为各类资源的连接节点；</li>
<li>工作成果可替代性强，且影响范围小；</li>
<li>工作内容基本都是重复性操作；</li>
</ul>
</li>
<li><p><strong>职业领域过于狭窄，且缺少成长性</strong>，例如：</p>

<ul>
<li>天花板非常低，做到100分和做到60分所产生的价值几乎没有区别；</li>
<li>职业只有一个很细分的领域才需要，无法扩展到更通用的领域；</li>
<li>职业需求完全依赖于时令热点（有些职业在当下这一波热点可能很吃香，但下一波可能根本没有价值）；</li>
</ul>
</li>
<li><p>在前两者的基础上，这份工作<strong>消耗了自己几乎所有的认知资源</strong>，让自己没有精力和时间进行学习、娱乐、思考等活动；</p></li>
<li><p>能够明显感觉到由于工作而导致身体机能的下降（包括肥胖、睡眠问题、抑郁等等）。</p></li>
</ul>


<p>如果身处这种牢笼而不自知，则很有可能将自己100%的精力和时间献给一个并不属于自己的事业中，反而只收获到很少的认知积累和个人成长。对于这种情况，有一个很粗俗但贴切的形容：「奋斗逼」。</p>

<p>这种情况，在以往的年代中其实很难在短时间内看出来，因为传统行业的兴衰周期往往较长。但现在，新兴行业的兴衰周期已经急剧加速，以「移动互联网」为案例，从2011年兴起到2015年达到相对稳定的格局，仅用了5年时间，而在这之后会出现一系列挤压泡沫的过程。而这些兴衰起伏的每一波机会，其需要的核心人才的能力图谱必然也是不同的。这种情况下，<strong>上述那种被异化的、功能单一的人，是价值最低的，会成为第一批淘汰的对象。</strong>所谓「狡兔死，走狗烹」。</p>

<p>而且这也意味着一个恐怖事实：<strong>对身处某些行业的人来讲（例如我本人），其一生将必然经历一个或多个行业的生命周期，并在此过程中完整地体验其兴衰过程。</strong></p>

<p>在行业兴起的过程中，大部分利得必然会归于资本，个人（特别是最基层的劳动者）往往只能吃到残渣。所以在这个大的过程中，资本（作为一个整体）一定是获利的，而个体的命运，则没有那么好预测了。</p>

<p>虽然大部分行业都有生命周期、总有衰落的一天，但是能赶上某个行业一波快速发展的机会，其实对于个人来说，也能获得一笔不小的原始积累了。我们拿着这个资源提升抗风险能力、拓宽视野、进行一些谨慎的投资，也能过得不错吧？</p>

<p>这个时候，系统就抛出了第二类认知牢笼：消费主义。</p>

<h2>第二类认知牢笼</h2>

<p>消费主义可谓是当今绝对主流的价值观。它鼓励人们通过消费而进行物质享受、提升生活质量，进而获得内心的富足和人生的价值。这是一个中性词。</p>

<p>消费主义连接着人的欲望，让人发现新的体验，刺激更多的人去激发创意、创造价值，支撑了美学、设计、营销等N个领域的基本需求，是人类不断升级自身体验的原动力。它的光明的一面叫做「内需」。</p>

<p>但消费主义的力量不止体现在物质生活层面，更体现在文化层面。当消费主义与个人「自我实现」的需求强烈绑定时、与其社会关系的维系强烈绑定时，消费主义就会成为第二类「认知牢笼」：<strong>通过文化甚至道德层面的精神绑架，成为压榨人的手段，而非通往富足的工具。</strong></p>

<p>有哪些消费行为，在文化层面是与个人实现强烈绑定的？对于普通人而言，从小的层面看，可以是手机；大的层面看，无非就是房产。我们能发现房产除了给人以实际的物质享受外，往往也能给人带来社会认同，甚至会成为社会关系维系的必需品（例如某些婚姻）。</p>

<p>这样的需求是如此强烈，再加上如今的媒体对「生活品质」是如此地鼓吹，很少有人能抗拒这样的认知轰炸，以至于在稍微乐观的条件下时，往往就会优先进行这些类目的消费，而且多半会在这过程中增加杠杆和负债。</p>

<p>从宏观的角度来看，资本运作的实质是：给人1块钱的工资，创造3块钱的价值，并通过5块钱的价格销售给他。<strong>这里的矛盾点在于：人的需求与所得往往不对等，消费欲望基本永远无法完全满足。而在各类媒体和营销工具的轰炸之下，人基本就成为了消费主义的奴隶。</strong></p>

<p>更恐怖的是，这种「欲望的加码」与「行业生命周期的缩短」两种现实的叠加，会让人进入一种无比可怕的状态：</p>

<ul>
<li>事业的萎缩导致的收入没有上升空间，而选择面的减小导致抗风险能力脆弱，但已有的负债还要偿还，而新的消费欲望依旧源源不断的出现；</li>
<li>消费主义连接着人生意义和自我实现，放弃消费即是承认自己的失败；</li>
<li>如果以上两者通过「佛系」可以解决，那么对于中年人而言，有个因素往往是无法避免的，那就是「责任的加码」，即对上一辈和下一辈的生活——甚至生存——的支撑。</li>
</ul>


<p>这就是所谓中年危机。（讽刺的是，我一个26岁的人深夜窝在床里想这件事）</p>

<h2>认知圈养</h2>

<p>一方面，「异化」压榨着人的生产力，同时压制着人自身的发展，让人失去创造力，相当于在短时间内吸干你的血，且让你在更长的周期内丧失价值。</p>

<p>另一方面，「消费主义」操控着人对于人生价值的标准，进一步榨取人的所得，并且通过文化压力让人在事实上失去选择权（除非选择佛系，归隐山林）。</p>

<p>两者的组合，我称之为<strong>「认知圈养」</strong>。之所以比喻为圈养，含义是在这样的认知体系内，人跟牲畜没有区别：仅提供必要的生存资料，不断输出劳动力，并且活着的最终目标是为了被宰杀。</p>

<p>基于这个框架，我们能勾勒出一个身处认知圈养中的人悲剧的生命周期：</p>

<p><img src="/images/article/cognitive-cage.png"></p>

<p>然而，有幸在这个生命周期的初期就享受「辉煌」的人，已经是极少数了……</p>

<h2>如何破局？</h2>

<p>显然，要避免这样的命运，必须首先把自己从认知牢笼里解救出来，并基于自己的思考和预判（而不是外在的文化压力）来主宰实际的行为。</p>

<p>我有几个初步的思路：</p>

<ul>
<li><p>趁还有议价权的时候主动选择环境，尽可能找到一个关注个人成长的环境，远离那些以无脑奋斗作为文化压力、实际上压榨和异化员工的企业文化。根据自己的不完全观察，一家对个人发展友好的公司通常会有几项特性：</p>

<ul>
<li>对员工对除职位之外领域的好奇心持开放和欢迎的态度；</li>
<li>关注员工能力矩阵，主动避免施加高重复性、长期低层次的工作内容；</li>
<li>不要求员工在任何时候都无条件地将100%的认知资源用于执行手头上的工作（与关键时刻、具备必要性的全身心投入不冲突）；</li>
<li>指明，或与员工共同探索个人生涯成长路径；</li>
</ul>
</li>
<li><p>有意识地释放认知资源，腾出时间和精力思考更大的问题、探索更多可能性，寻找自身的优势和方向，勾勒属于个人的认知体系，多样化价值输出的方式；</p></li>
<li><p>尽早了解并尝试高价值层次的活动，例如管理，例如成为资源路由，例如投资；</p></li>
<li><p>警惕自己受到消费主义的过度洗脑，尽早想清楚最适合自己的生活方式（过程中免不了各种尝试的过程），选择价值观最契合的伴侣，找到自己的定力，或称 inner peace；</p></li>
<li><p>对于职业规划，要做时间的朋友。如果短期内没有生存问题，那么尽量选择那些「单调递增函数」，即职业价值会随着经验的沉淀、能力的精进而不断持续提升的事情；除非自己握有资本，否则尽量不要参与那些「来得快、去得也快」的行业，毕竟赚到快钱的人都是少数，多数还是成为了时代的眼泪。不过要做到这点，首先还是得解决「inner peace」的问题。</p></li>
</ul>


<p>希望大家都尽可能逃离被宰杀的命运。如果自己没那么大的能量改变系统，那就尽可能改变自己，跳出系统设定的循环。因为我们不可能永远停留在25岁。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何看产品之：价值链（下）]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-2/"/>
    <updated>2016-01-16T15:30:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/article/pa2.jpg"></p>

<p>上一期简单讲了讲什么是价值链，以及互联网公司是如何优化价值链的。鉴于个人水平有限，要深入研究这个理论恐怕得去读个 MBA 了，在此也就不再多说。</p>

<p>这篇文章中，讲讲平时在咱们研究一个产品的过程中，能够从价值链的角度得到哪方面的启示。<!--more--></p>

<h2>找到产品的位置</h2>

<p>不管我们是在分析大公司的某个产品，还是分析产品的某个子功能，一定不能以孤立的角度去看产品本身。价值链角度能帮助我们做的第一件事，便是<strong>明确产品/功能在整个链条中的职责和位置</strong>。</p>

<p>举个例子，周鸿祎在《我的互联网方法论》里是这样描述360的商业模式的：</p>

<blockquote><p>360推广免费的杀毒软件，把门槛降到了零，每个人都可以免费获得一款高质量的杀毒软件。360由此获得了巨大的用户群，在此基础上推广了360的安全浏览器，以此为平台实现了规模收入。</p></blockquote>

<p>从这段话中就可以看出，每个产品在价值链中所处的位置：</p>

<ul>
<li>杀毒软件通过免费等包装手段建立了流量优势，以用户体验作为留存手段，在初期的格局中为公司的流量资本进行了原始积累；</li>
<li>由于杀毒软件是个toC后台、低频应用，无法直接在这款产品上做广告等利润节点，只能在建立流量优势后，向浏览器输送流量，延长价值链（通过捆绑安装等方式，在此不作讨论）；</li>
<li>浏览器是一个前台、高频应用，在其上面能直接做内容、广告的利润节点，还能有效地向之后的360搜索提供巨大的流量输送；而后面的搜索引擎，又能做竞价排名、广告等利润节点。</li>
</ul>


<p>这么一整理，每个产品应该做的事情，是不是就清晰了？每个产品经理关注的指标，是不是就明确了？</p>

<p>另一个我们需要关注的事实是：<strong>任何企业都不会满足于当前已有的利润</strong>。当它们在自己的领域达到领导者或垄断地位时，必然会将自己的触手延伸到价值链的上下游，去探索新利润节点。这么做的前提必然是已沉淀的稳定流量、内容或用户关系。而这种侧翼攻击，极有可能对价值链条相对单薄的产品造成压力，就像当年360搜索从百度手上抢份额的故事。</p>

<p>基于前面的思路，可以试着思考以下问题：</p>

<ul>
<li>阿里为啥要做余额宝？这个产品是在为什么东西铺路？</li>
<li>目前国内外的社交产品里，对用户活跃要求最低的产品是哪个？（Hint：去看财报）</li>
<li>交互体验和视觉设计在哪些产品中重要？在哪些产品中不重要？</li>
<li>在目前的工作中，哪些产品指标对你其实是没用的、优先级低的？</li>
</ul>


<h2>以利益的角度寻找阻力和助力</h2>

<p>一旦明确产品在价值链中的位置，那么就能探索下一个问题：这件事如何能做成？</p>

<p>互联网人，理想主义者居多，对于很多提升用户体验的事情，总是会一股脑去执行。但如今，纯互联网产品机会越来越小，互联网+传统行业成为了新的潜力点。对于后者的产品，只看用户需求显然是不行的，<strong>必须在摸清合作方价值节点的前提下，才有执行的可能</strong>。这其中有一些阻力，也有一些助力。</p>

<p>举个例子，假设你要去某家餐饮商铺搭WiFi，这个时候你要怎么提方案？如果你直接说：「老板，我们搭一个WiFi吧，这样可以增强用户体验！」我猜这老板可能鸟都不会鸟你。做餐饮都讲究翻台率，老板巴不得客户吃完就滚蛋，要是有了WiFi，客户赖着不走，那岂不是降低利润？这时候，我们就需要从老板的角度去考虑这件事情，在满足需求的同时也帮他们优化已有的价值链。</p>

<p>看看<strong>微信WiFi</strong>是怎么做的：扫码连WiFi，联网后可勾选关注商家公众号（优化营销成本、延长利润节点的可能性），并且在微信首页顶部给出直达入口（一个非常值钱的位置），点进去直接是商家营销页。商户在其中获利的基础是利用微信的流量资产，而微信也有可能从其中分润。没用过的可以去麦当劳体验一下。</p>

<p>这就是一个把阻力变成助力的故事。</p>

<p><strong>另一个很棒的例子，是 Apple Pay。</strong></p>

<p>目前你在线下刷信用卡，除了你跟商户之外，还有三个角色参与了这件事：发卡行、收单行、卡组织（银联）。他们按照7:2:1的比例从交易额的1%中分润。而第三方支付产品，例如支付宝和微信支付，则是替代了收单行和卡组织的功能。（具体可以看明学的文章：<a href="http://zhuanlan.zhihu.com/wxiluo/19879908">Apple Pay 到底是什么？</a>）</p>

<p>在传统的刷卡场景中，银联POS机是收单行租用给商户的。但如果第三方支付产品要扩展线下场景，这就意味着他们必须自己铺放设备，或者改造商户的现有设备。与银联POS机相比，这就是一项异常艰巨、成本超高的任务了！</p>

<p>然后我们看 Apple Pay。首先 Apple Pay 依然基于传统的以银联为核心的支付链路，只是在前端层面代替了实体卡。如今，银联与第三方支付的竞争愈发激烈，他们也非常迫切地想要改善自己的支付体验。于是，正在准备推广的银联闪付（QuickPass）与 Apple Pay 一拍即合。而银联闪付的POS机，依然是通过收单行租用给商户的。<strong>这个利益链条中，每一方都想做成这件事。</strong>这就是 Apple Pay 的助力。</p>

<p>深圳的同学们应该已经观察到，很多的士上面已经加装了QuickPass支付设备。不出意外的话，Apple Pay 很快也会来了。让咱们拭目以待。</p>

<h2>价值链之总结</h2>

<p>说了那么多价值链，对于专业的商业分析而言，其实还都是在皮毛层面。但价值链的思考角度，对于产品经理的影响是巨大的。<strong>因为你除了要考虑需求之外，还要考虑事情如何做成，以及做成之后有什么用。</strong></p>

<p>关于价值链这块，还有一个非常非常重要的点，需要单独强调一下：<strong>价值链的优化和重塑，往往来源于新技术的应用。</strong>我们能明显感受到，移动互联网相关的新项目，没有一定资源和资本已经很难做成了。但与其感叹旧机会的消失，我们不妨开开脑洞，关注一下有哪些技术可以加速信息的流动、突破时空的限制，并有可能改变一个行业游戏参与者的生态？无人机、区块链，还是VR/AR？</p>

<h2>未完待续&hellip;</h2>

<p>产品即是商业，我们对价值链的讨论先到此为止。</p>

<p>而在下一篇中，我们将回到产品本身，突破静态的角度，从动态的角度来看一款产品的成长、关键节点和生命周期，并以我们最熟悉的产品——微信为例，看看「节奏感」对一款产品是多么重要。</p>

<p>——————</p>

<p><strong>如何看产品</strong> 系列文章（现已完结）</p>

<ol>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-0/">如何看产品之：前言</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-1/">如何看产品之：价值链（上）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-2/">如何看产品之：价值链（下）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-3/">如何看产品之：时间</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-4/">如何看产品之：秘密</a></li>
</ol>


<p><em>题图 © <a href="http://weibo.com/howsillyweare">RealXu</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何看产品之：价值链（上）]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-1/"/>
    <updated>2016-01-14T20:45:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/article/pa1.jpg"></p>

<p>说来惭愧，我去年才第一次接触到价值链这个词，是在雕爷的《MBA教不了的创富课》（瞧这破书名起的）。</p>

<p>简单理解，<strong>价值链就是企业在创造利润的过程中，所需要的各种商业活动的环节</strong>。举个例子，如果你要开个咖啡店，你就需要考虑选址、原材料供应、设备、装修、产品、销售、品牌、员工培训等环节。所谓定位，表现在执行上，就是在价值链的不同环节采用不同的策略，形成不同的模式。例如：漫咖啡的策略是租用面积超大的店面，提供非常多的座位，而地段就不需要太好，对翻台率的敏感也会降低；而另一个品牌，星巴克，则是在自然流量密集的地段选址，店面较小，同时把翻台率做到极限。这两种模式，核算下来都有利润可赚，但在成本收益比、流转率上会有所差别。</p>

<p><strong>新产品对价值链的优化，其实就是两件事：节省成本（优化或简化已有价值链）、发现新利润（延长价值链创造新的节点）。</strong><!--more--></p>

<p>产品经理都会关注需求。然而仅仅满足了需求，并不意味着产品能在竞争中活下来。新产品并生存并获取现金流，只有通过对价值链的优化来实现。</p>

<p>举个例子，上门洗车有没有需求？必然是有的。但满足这个需求的同时，能否对洗车行业的价值链产生优化？这是个问题。如果这个模式无法通过延长价值链的节点获取新的利润，同时又增加了中间环节的成本，那么这件事依然是做不成的（多数失败O2O项目的本质问题都是这个）。</p>

<h2>互联网如何优化价值链</h2>

<p>所谓的互联网思维，就是在技术的驱动下，产生了更多的优化价值链的可能性。</p>

<p>一个显而易见的例子：电商。电商为何有如此大的力量，其实就是因为它缩减了商品流通环节的成本，同时减少了商户获取流量的成本。旧价值链越不完善、无效成本越大，新产品的机会就越大。</p>

<p>另一方面，延长价值链，获取新利润的例子，其实早在互联网出现前就不断发生。当PC不像传统的电子设备一样，卖出去就意味着价值链的结束（这里忽略售后等支持性环节），世界上出现了微软。</p>

<p>当世界上第一台笔记本电脑 GRiD Compass 的设计师 Bill Moggridge 意识到这种价值链延长正在发生时，他创立了 IDEO 并提出了交互设计（Interaction Design）这整个新领域。这是目前整个互联网行业重视用户体验的最初开端。这是为何互联网人都喜欢说「用户」而非「客户」的原因。</p>

<p>互联网人喜欢说「降维打击」。而「降维」的本质，是互联网技术可以将产品的流通成本缩减到极限：<strong><strong>把产品生产的边际成本变为零，用户获取成本变为零</strong></strong>。当变动成本清零后，产品的价格也就有可能清零，创造竞争优势，然后通过价值链延长，在用户的持续使用中获取利润。基于这两点优化，腾讯等公司很快就完成了流量资本的原始积累，建立了新节点上的盈利模式（增值服务和广告），逐渐成长为今天的帝国。</p>

<p>当大厂完成了流量资本的积累后，就开始做平台。<strong>平台商业的本质，以价值链的角度来看，就是利用母产品巨大、稳定的自然流量，减少长尾市场中信息/服务提供者的流量获取成本。</strong>对于平台方而言，长尾需求的满足也能盘活已有用户，更有从中分润的盈利模式，这是对价值链的进一步延长。目前流行的共享经济、自媒体，都是在这个框架中生长出来的。微博、微信公众平台功不可没。但另一方面，只有已经获取巨大流量的产品，才有资格称为平台。明白了这点后，你就不会再被「平台」这两个字给忽悠了。</p>

<p>互联网产品就是基于两个点，一是「降维」建立竞争优势，二是通过延长节点创造现金流。有了竞争优势，能够有效获取流量后，对于不同产品，可以用内容、信用、品牌、用户关系等可沉淀资产建立壁垒。贯穿在这过程中的，则是「用户体验」四个大字，这也就是大部分产品经理所经手的内容。</p>

<p>所谓互联网思维大概就是这样子。</p>

<h2>案例：小米手机</h2>

<p>有人说看不懂小米。其实将小米手机前几年的经营思路放到上面的框架中，还是很好理解的：</p>

<ul>
<li>用户获取&amp;留存

<ul>
<li>瞄准屌丝市场，盘子够大；</li>
<li>牺牲利润，压低价格，建立竞争优势；</li>
<li>建立用户社群，通过社交媒体做口碑传播；</li>
<li>MIUI的用户体验在初期的竞争局面中确实有极大优势。</li>
</ul>
</li>
<li>成本优化

<ul>
<li>纯线上销售，降低中间环节成本；</li>
<li>利用社交媒体，初期降低营销成本；</li>
<li>由于用户群缘故，手机的工业设计、材料、工艺方面在整个链条中处于次要位置，手机的变动成本也就能被压缩。</li>
</ul>
</li>
<li>（理想中的）利润节点

<ul>
<li>MIUI增值服务、内容、广告</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>当然，这是小米到目前为止，外界都能看出来的思路。这个思路最终能不能兑现为成功的商业模式，目前还没有结论。不过就我个人的观察，（理想中的）利润节点已经出现了两个问题：</p>

<ul>
<li><p><strong>软件（MIUI）获取成本高</strong>，跟手机的获取成本挂钩。除非把手机完全免费，否则MIUI不可能像纯线上产品一样，以零边际成本扩散。而手机市场的情况，大家也都能看到，竞争非常惨烈。MIUI的用户已经有一亿多，再往上涨，空间有限。如果用户规模增长停滞，那么线上产品利润节点的公式「用户规模 x 转化率」中的第一参数就收到了限制。</p></li>
<li><p><strong>内容、用户关系等可沉淀资产有限</strong>，并且要直接面临与各种大厂的竞争，同时受制于用户规模，投入和产出很可能不成比例。对用户而言，这意味着转移成本低，换一台华为手机也不会损失用户关系（都在微信里），或减少可获取的内容（都在各大内容应用里）。有可能增加用户转移成本的是用户体验和云服务。但其实用户体验这块，各厂做到最后都差不多；云服务这块，迁移成本其实也并不高。</p></li>
</ul>


<p>所以理想和现实还是有一定差别。小米说自己还是创业公司，其实确实还是个创业公司。当然，小米也不是没可能转变思路为主要通过手机利润盈利的传统模式，但这样的话，恐怕很多泡沫就要破灭了。</p>

<p>不过小米的老大们肯定在尝试新的路子，例如生态链，甚至影业，我这里就不瞎妄议了。</p>

<h2>未完待续&hellip;</h2>

<p>一口气写了这么多，其实还是停留在已经发生的事情。虽然现在想要做个纯互联网公司已经没什么机会了，但价值链的视角依然能帮忙判断很多东西。即使最后互联网的大门彻底封闭，价值链依然会是最有效的商业分析工具。</p>

<p>下一篇会简单讲讲如何以这个角度去判断新的产品或项目。</p>

<p>——————</p>

<p><strong>如何看产品</strong> 系列文章（现已完结）</p>

<ol>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-0/">如何看产品之：前言</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-1/">如何看产品之：价值链（上）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-2/">如何看产品之：价值链（下）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-3/">如何看产品之：时间</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-4/">如何看产品之：秘密</a></li>
</ol>


<p><em>题图 © <a href="http://weibo.com/howsillyweare">RealXu</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何看产品之：前言]]></title>
    <link href="http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-0/"/>
    <updated>2016-01-13T08:00:00+08:00</updated>
    <id>http://luminsense.github.io/blog/product-analysis-0</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/article/pa0.jpg"></p>

<p>产品经理都喜欢做各种产品分析。</p>

<p>常见的产品分析会把产品的定位、人群、需求、设计和竞品这几个方面的点给陈列一遍，甚至会到交互和视觉的层面去探究细节。这对于产品设计层面还算是不错的提纲。</p>

<p>但要是以做生意的角度去看产品，只关注产品设计显然是不够的。隐藏在产品背后的来龙去脉才是有价值的地方。</p>

<p>首先，一切的一切都跟产品分析的目标相关。我这里直接抛出一个结论：<strong>产品经理做产品分析的目标有且只有一个，探索和评估自己主导一项事业的可行性。</strong>之后的一切思考都建立在这个前提上。导师要求交作业啥的咱就不说了。<!--more--></p>

<p>于是牵引出三个点：</p>

<ul>
<li>这个产品想做什么？创始人在做产品前发现了什么价值点？</li>
<li>这个产品为何会做成现在这样？跟创始人想象中的样子是否有所区别？什么原因？</li>
<li>这个产品的模式是否能复制？对自己有什么参考意义？如果我来做，会不会有一些因素导致我没法做成这件事？</li>
</ul>


<p>那怎样去看呢？又分别有三个角度：</p>

<ul>
<li><strong>看价值链。</strong>商业上的成功，仅仅有需求还是不够的，还必须看到这个产品产生后，是否在价值链上缩减了成本，或者创造了新的利润；</li>
<li><strong>看历史。</strong>罗马不是一天建成的，一个存活下来的产品一定经历了各种版本的迭代。在这个过程中，外部环境可能变化，内部的思路也可能变化，其中还有很多失败的历史。跟着这条历史线看下去，才能了解产品的决策者在每一个时间节点都看到了什么、调整了什么；</li>
<li><strong>看秘密。</strong>俗话说事在人为，人都是有秘密的。产品能撑过冷启动活下来，很多时候都要靠关键人物的资源或行为，例如利益输送，例如人脉介绍，甚至踩狗屎运。每个人都有自己的思维和品味。了解人背后的秘密，才能更好地把握一件事做成的要素，以及弱点。</li>
</ul>


<p>接下来的几篇文字就分别针对这三个角度简单写写。</p>

<h2>开始之前：分析有啥用？</h2>

<p>有一个终极问题需要明确：这些分析能让你做出像 Twitter，Snapchat 这样「灵光一现」的产品吗？如果不能，你这样分析来分析去，有啥用呢？</p>

<p>一句话：仅靠分析没办法让你做出牛逼的产品，但能让你在做出牛逼产品的过程中，少踩进可以发现的坑，规避非系统性风险。</p>

<p>如果你不是一个产品投机主义者或反智主义者，那么好好做分析还是很有必要的。</p>

<p>——————</p>

<p><strong>如何看产品</strong> 系列文章（现已完结）</p>

<ol>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-0/">如何看产品之：前言</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-1/">如何看产品之：价值链（上）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-2/">如何看产品之：价值链（下）</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-3/">如何看产品之：时间</a></li>
<li><a href="http://lumiwu.com/blog/product-analysis-4/">如何看产品之：秘密</a></li>
</ol>


<p><em>题图 © <a href="http://howsillyweare.lofter.com">RealXu</a></em></p>

<p><em>P.S. 这是我在博客上第一次使用<a href="http://lumiwu.com/blog/categories/business/">Business</a>这个标签，我希望以后能在这个标签下写一些有价值的内容。</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
